<resources>

    <string name="app_name1">Akhil Bhartiya Kulshrestha Maha Sabha</string>
    <string name="app_name1_hin">अखिल भारतीय कुलश्रेष्ठ महासभा</string>
    <string name="app_name">ABKMS</string>
    <string name="app_name2">ए.बी.के.एम.एस.</string>
    <string name="company_name">ASCEND WEB WORKS</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="search">Search</string>
    <string name="language_change">Language</string>
    <string name="AboutUs">About Us</string>
    <string name="hindi">Hindi</string>
    <string name="english">English</string>
    <string name="help">Help</string>
    <string name="exit">Exit</string>
    <string name="yes">Yes</string>
    <string name="no">No</string>
    <string name="strExit">Do you want to close the application?</string>
    <string name="alert">Alert</string>
    <string name="share">Share</string>
    <string name="ok">OK</string>
    <string name="done">Done</string>
    <string name="accept_str">ACCEPT</string>
    <string name="deny_str">DENY</string>
    <string name="send">SEND</string>
    <string name="list">List</string>
    <string name="settings">Settings</string>
    <string name="runtime_permissions_txt">Please enable ALL permissions from app settings.</string>
    <string name="permission_rationale">Please grant location permission to start the service</string>
    <string name="title_alert_no_intenet">No internet</string>
    <string name="msg_alert_no_internet">Please make sure that you have active internet connection.</string>
    <string name="btn_label_refresh">Refresh</string>
    <string name="permission_denied_explanation">You have not granted location permission. So the service cannot be started.</string>
    <string name="set">Set</string>
    <string name="entire_list">List of All Members</string>
    <string name="youngster_list">List of Youngsters</string>
    <string name="senior_citizen_list">List of Senior Citizens</string>
    <string name="ladies_list">List of Ladies Members</string>
    <string name="enter_search_term">Search By Name / Mobile No.</string>
    <string name="toolbar_title_text">Kulshrestha Family</string>
    <string name="male">Male</string>
    <string name="female">Female</string>
    <string name="address">Address</string>
    <string name="age">Age</string>
    <string name="member_name">Name - </string>
    <string name="village">Village - </string>
    <string name="age_gender">DOB/Age/Gender</string>
    <string name="address_full">Address - </string>
    <string name="house_no">House No. - </string>
    <string name="share_title">Details of Member</string>
    <string name="share_header1">Hello</string>
    <string name="share_header2">Your Family Details</string>
    <string name="share_matri_header2">Matrimony Profile Details</string>
    <string name="share_header3">----------Details----------</string>
    <string name="share_last">Thanks</string>
    <string name="by_city">By City</string>
    <string name="by_state">By State</string>
    <string name="by_mobile">By Mobile No.</string>
    <string name="total">Total</string>
    <string name="t_n_c">Terms and Conditions</string>
    <string name="tnc_acceptance">I accept terms and conditions</string>
    <string name="terms_n_condition_content">By using this software you must agree to following terms and conditions.\n
        1.This software is for voters,politicians and volunteers to help search voters and find their voting centers.\n
        2.After searching you must validate data in list published by government.\n
        3.If you share data through software,you must not disturb privacy of voters.\n
        4.Any misuse of software will be leads to legal action against you.\n
        5.While using this software and its feature , you must not violate any Aachar Sanhita (Model Code of Conduct) (आचार संहिता) Rules.\n
        6.While using survey module, it is responsibility of user to follow rules of survey and maintain privacy of voters as per law of local government and central government.\n
        7.If you misuse any feature provided in this software,you are totaly liable for any legal disputes occured.
    </string>
    <string name="please_wait">Please wait...</string>
    <string name="advance_search">Advance Search</string>
    <string name="surname">Surname</string>
    <string name="firstname">First Name</string>
    <string name="middlename">Middle Name</string>
    <string name="from_age">From Age</string>
    <string name="to_age">To Age</string>v
    <string name="mobileno">Mobile No.</string>
    <string name="houseno">House No.</string>
    <string name="options">Options</string>
    <string name="shri_chirtra_guptah_chalisa">Shri Chitragupta Chalisa</string>
    <string name="arti_heading">Aarti of Shri Chitragupta</string>
    <string name="about_heading">Kulshresthas Information</string>
    <string name="chalisa_heading">Chalisa of Shri Chitragupta</string>
    <string name="pooja_process_heading">Shree Chitragupta Puja Vidhi</string>
    <string name="wallpaper_heading">Wallpapers of Shri Chitragupta</string>
    <string name="story_heading">Sri Chitragupta Vratakatha</string>
    <string name="famous_kulshrestha">President / Secretary of Affiliated Sabhas</string>
    <string name="arti">\9\9\9 श्री चित्रगुप्त जी की आरती\10 जय चित्रगुप्त यमेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।\10\10 जय पूज्य पद पद्मेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय देव देव दयानिधे, \10 \9जय दीनबन्धु कृपानिधे।\10\10 कर्मेश तव धर्मेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय चित्र अवतारी प्रभो,\10 \9जय लेखनी धारी विभो।\10\10 जय श्याम तन चित्रेश तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 पुरुषादि भगवत अंश जय, \10 \9कायस्थ कुल अवतंश जय।\10\10 जय शक्ति बुद्धि विशेष तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय विज्ञ मंत्री धर्म के,\10 \9 ज्ञाता शुभाशुभ कर्म के।\10\10 जय शांतिमय न्यायेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 हों दीन अनुरागी हरि,\10 \9 चाहे दया दृष्टि तेरी।\10\10 कीजै कृपा करुणेश तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 तव नाथ नाम प्रताप से,\10 \9छुट जायें भय त्रय ताप से।\10\10 हों दूर सर्व क्लेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10</string>
    <string name="pooja_vidhi">Chitragupta Pooja Vidhi \nPooja sthaan ko saaf kar ek chaukee par kapada vichha kar shree chitragupt jee ka photo sthaapit karen yadi chitr upalabdh na ho to kalash ko prateek maan kar chitragupt jee ko sthaapit karen. \n\nDeepak jala kar ganapati jee ko chandan ,haldee,rolee akshat ,doob ,pushp va dhoop arpit kar pooja archana karen. \n\nShree Chitragupt jee ko bhee chandan ,haldee,rolee akshat ,pushp va dhoop arpit kar pooja archana karen. \n\nPhal ,mithaee aur vishesh roop se is din ke lie banaaya gaya panchaamrt (doodh ,ghee kuchala adarak ,gud aur gangaajal )aur paan supaaree ka bhog lagaayen. \n\nIsake baad parivaar ke sabhee sadasy apanee kitaab,kalam,davaat aadi kee pooja karen aur chitragupt jee ke samaksh rakkhen.\n\nab parivaar ke sabhee sadasy ek safed kaagaj par eppan (chaaval ka aanta,haldee,ghee, paanee )va rolee se svastik banaayen. \n\nusake neeche paanch devee devataavon ke naam likhen ,jaise -shree ganesh jee sahaay namah ,shree chitragupt jee sahaay namah ,shree sarvadevata sahaay namah aadi \n\nisake neeche ek taraph apana naam pata va dinaank likhen aur doosaree taraph apanee aay vyay ka vivaran den,\n\nisake saath hee agale saal ke lie aavashyak dhan hetu nivedan karen ,phir apane hastaakshar karen. \n\nIs kaagaj aur apanee kalam ko haldee rolee akshat aur mithaee arpit kar poojan karen \n\n\nab shree chitragupt jee ka dhyaan karate hue nimn likhit mantr ka kam se kam 11 baar uchchaaran karen -\n\n\nमसीभाजन संयुक्तश्चरसि त्वम् ! महीतले  ।\n\nलेखनी कटिनीहस्त चित्रगुप्त नमोस्तुते ॥\n\nचित्रगुप्त ! मस्तुभ्यं लेखकाक्षरदायकं  ।\n\nकायस्थजातिमासाद्य चित्रगुप्त ! नामोअस्तुते ॥\n\nab sabhee sadasy shree chitragupt jee kee aaratee gaaven  .\n\n\nisake pashchaat khushee poorvak shree chitragupt jee maharaaj aur shree ganesh jee mahaaraaj se apane aur apane logon ke lie mangal aasheervaad praapt karate hue sheesh jhukaen evan prasaad ka vitaran karen.\n\n\n</string>

    <string name="katha1_vidhi">चित्रगुप्त पूजा व्रत कथा (Chitragupta Pooja Vrat katha)\10\10\10        \10भीष्म पितामह ने पुलस्त्य मुनि से पूछा के हे महामुनि संसार में कायस्थ नाम से विख्यात मनुष्य किस वंश में उत्पन्न हुये हैं तथा किस वर्ण में कहे जाते हैं इसे में जानना चाहता हूँ \10\10\10इस प्रकार के वचन कहकर भीष्म पितामह ने पुलस्त्य मुनि से इस पवित्र कथा को सुनने के इक्छा जाहिर की पुलस्त्य मुनि ने प्रसन्न होकर गंगा पुत्र भीष्म पितामह से कहा - हे गंगेय में कायस्थ उत्पत्ति की पवित्र कथा का वर्णन आपसे करता हूँ \10\10\10जो इस जगत का पालन कर्ता है वही फिर नाश करेगा उस अब्यक्त शांत पुरुष लोक - पितामह ब्रम्हा ने जिस तरह पूर्व में इस संसार की कल्पना की है \10\10वही वर्णन में कर रहा हूँ -\10\10मुख से ब्राम्हण बाहु से क्षत्रिय, जंघा से वैश्य, पैर से शूद्र, दो पाँव चार पाँव वाले पशु से लेकर समस्त सर्पादि जीवो का एक ही समय में चन्द्रमा,\10\10सूर्यादि ग्रहों को और बहुत से जीवो को उत्पन्न कर ब्रम्हा में सूर्य के समान तेजस्वी ज्येष्ठ पुत्र को बुलाकर कहा हे सुब्रत तुम यत्न पूर्वक इस जगत की रक्षा करो \10\10\10सृष्टि का पालन करने के लिये ज्येष्ठ पुत्र को आज्ञा देकर ब्रम्हा ने एकाग्रचित होकर दस हजार सौ वर्ष की समाधि लगाई अंत में विश्रांत चित्त हुये तदउपरांत उस ब्रम्हा के शरीर से बड़ी भुजाओ वाले श्याम वर्ण,\10\10कमलवत शंक तुल्य गर्दन, चक्रवत तेजस्वी, अति बुद्धिमान हाथ में कलम-दवात लिये तेजस्वी, अतिसुन्दर विचित्रांग, स्थिर नेत्र वाले, एक पुरुष अव्यक्त जन्मा जो ब्रम्हा के शरीर से उत्पन्न हुआ है \10\10\10भीष्म उस अव्यक्त पुरुष को नीचे ऊपर देखकर ब्रम्हा जी ने समाधि छोडकर पूछा हे पुरुषोत्तम हमारे सामने स्थित आप कौन हैं \10\10\10ब्रम्हा का यह वचन सुनकर वह पुरुष बोला हे विधे में आप ही के शरीर से उत्पन्न हुआ हूँ इसमें किंचित मात्र भी संदेह नहीं है \10\10\10हे तात अब आप मेरा नाम करण करने योग्य हैं , सो करिये और मेरे योग्य कार्य भी कहिये , \10\10यह वाक्य सुनकर ब्रम्हा जी निज शरीर रज पुरुष से हंसकर प्रसन्न मुद्रा से बोले की मेरे शरीर से तुम उत्पन्न हुये हो इससे तुम्हारी कायस्थ संज्ञा है \10\10\10और पृथ्वी पर चित्रगुप्त तुम्हारा नाम विख्यात होगा , हे वत्स धर्मराज की यमपुरी धर्माधर्म वितार के लिये तुम्हारा निश्चित निवास होगा \10\10हे पुत्र अपने वर्ण में जो उचित धर्म है उसका विधि पूर्वक पालन करो और संतान उत्पन्न करो इस प्रकार ब्रम्हा जी भार युक्त वर को देकर अंतर्ध्यान हो गये श्री पुलस्त्य मुनि ने कहा है हे कुरूवंश के वृद्धि करने वाले भीष्म चित्रगुप्त से जो प्रजा उत्पन्न हुई है\10\10\10उसका भी वर्णन करता हूँ सुनिये - चित्रगुप्त का प्रथम विवाह सूर्यनारायण के बड़े पुत्र श्राद्धादेव मुनि की कन्या नंदनी एरावती से हुआ इसके चार पुत्र उत्पन्न हुये प्रथम भानु जिनका नाम धर्मध्वज है जिसने श्रीवास्तव कायस्थ वंश बेल को जन्म दिया \10\10 \10द्वितीय पुत्र मतिमान जिनका नाम समदयालु है \10\10जिसने सक्सेना वंश बेल को जन्म दिया \10\10तृतीय पुत्र चारु जिनका नाम युगन्धर है \10\10जिसने माथुर कायस्थ वंश बेल को जन्म दिया \10\10चतुर्थ पुत्र सुचारू जिनका नाम धर्मयुज है जिसने गौंड कायस्थ वंश को जन्म दिया \10\10              \10चित्रगुप्त का दूसरा विवाह सुशर्मा ऋषि की कन्या शोभावती से हुआ इनसे आठ पुत्र हुये प्रथम पुत्र करुण जिनका नाम सुमति है जिसने कर्ण कायस्थ को जन्म दिया \10\10द्वितीय पुत्र चित्रचारू जिनका नाम दामोदर है , जिसने निगम कायस्थ को जन्म दिया ,तृतीय पुत्र जिनका नाम भानुप्रकाश है, जिसने भटनागर कायस्थ को जन्म दिया जिनका नाम युगन्धर है \10\10\10अम्बष्ठ कायस्थ को जन्म दिया , पंचम पुत्र वीर्यवान जिनका नाम दीन दयालु है , जिसने आस्थाना कायस्थ को जन्म दिया शास्त्हम पुत्र जीतेंद्रीय जिनका नाम सदा नन्द है , जिसने कुलश्रेष्ट कायस्थ को जन्म दिया \10\10\10अष्टम पुत्र विश्व्मानु जिनका नाम राघवराम है जिसने बाल्मीक कायस्थ को जन्म दिया है \10\10हे महामुने चित्रगुप्त से उत्पन्न सभी पुत्र सभी शास्त्रों में निपुण उत्पन्न हुये धर्मा धर्म को जानने वाले महामुनि चित्रगुप्त ने सभी पुत्रो को पृथ्वी में भेजा और धर्म साधना के शिक्षा दी और कहा की तुम्हे देवताओं का पूजन पितरो का श्राद्ध तथा तर्पण,\10\10\10ब्राम्हणों का पालन पोषण और सदेव अभ्यागतो की यत्न पूर्वक श्रद्धा करनी चाहिये , हे पुत्र तीनो लोको के हित के लिये यत्न कर धर्म की कामना करके महर्षिमर्दिनी देवी का पूजन अवश्य करें,\10\10\10जो प्रकृति रूप माया चण्ड मुण्ड का नाश करने वाली तथा समस्त सिद्धियों को देने वाली है उसका पूजन करें जिसके प्रभाव से देवता लोग भी सिद्धियों को पाकर स्वर्ग लोक को गए और स्वर्ग के अधिकार को पाकर सदेव यज्ञ में भाग लेने वाले हुये \10\10\10ऐसी देवी के लिये तुम सब उत्तम मिष्ठानादि समर्पण करो जिससे वह चण्डिका देवताओं की भाँती तुमको भी सिद्ध देने वाली होवे और वैष्णव धर्म का अवलंबन कर मेरे वाक्य का प्रति पालन करो सभी पुत्रो को आज्ञा देकर चित्रगुप्त स्वर्ग लोक चले गये स्वर्ग जाकर चित्रगुप्त धर्मराज के अधिकार में स्थित हुये \10\10\10हे भीष्म इस प्रकार चित्रगुप्त की उत्पत्ति मैंने आपसे कही , अब में उन लोगो का विचित्र इतिहास और चित्रगुप्त का जैसा प्रभाव उत्पन्न हुआ सो भी कहता हूँ सुनिये - \10\10\10श्री पुल्सत्य मुनि बोले की धर्माधर्म को जानते हुये नित्य पाप कर्म में रत पृथ्वी पर सौदास नामक राजा पैदा हुआ, उस पापी दुराचारी तथा धर्म कर्म से रहित राजा ने जिस प्रकार स्वर्ग में जाकर पुण्य के फल का भोग किया वह कथा सुना रहा हूँ \10\10\10राजनीति को नहीं जानते हुये राजा ने अपने राज्य में ढिंडोरा पिटवा दिया की दान धर्म हवन श्राद्ध तर्पण अतिथियों का सत्कार जप नियम तथा तपस्या का साधन मेरे राज्य में कोई ना करे \10\10\10देवी आदि की भक्ति में तत्पर वहां के निवासी ब्राम्हण लोग उसके राज्यों को छोड़ वहीँ से अन्य राज्यों में चले गये \10\10जो रह गये यज्ञ हवन श्रद्धा तथा तर्पण कभी नहीं करते थे , हे गंगा पुत्र तबसे उसके राज्य में कोई भी यज्ञ हवन आदि पुण्य कर्म नहीं कर पता था \10\10\10उस समय पुण्य उस राज्य से ही बाहर हो गया था , ब्राम्हण तथा अन्य वर्ण के लोग नाश करने लगे , \10अब आपको उस दुष्ट राजा का कर्म फल सुनाता हूँ हे भीष्म कार्तिक शुक्ल पक्ष की उत्तम तिथि द्वितीय को पवित्र होकर सभी कायस्थ चित्रगुप्त का पूजन करते थे \10\10\10वे भक्ति भाव से परिपूर्ण होकर धूपदीपादि कर रहे थे देव योग से राजा सौदस भी घूमता हुआ वहां पंहुचा और पूजन देखकर पूछने लगा यह किसका पूजन कर रहे हो तब वे लोग बोले की राजन हम लोग चित्रगुप्त की शुभ पूजा कर रहे हैं \10\10यह सुनकर राजा सौदस ने कहा की में भी चित्रगुप्त की पूजा करूँगा यह कहकर सौदस ने विधि पूर्वक स्नानादिकर मन से चित्रगुप्त की पूजा की, इस भक्तियुक्त पूजा करने से उसी क्षण राजा सौदस पाप रहित होकर स्वर्ग चला गया इस प्रकार चित्रगुप्त का प्रभावशाली इतिहास मैंने आपसे कहा \10\10\10अब हे तृप श्रेष्ठ और क्या सुनने की आपकी इक्छा है , यह सुनकर भीष्म पितामह ने महर्षि पुलस्त्य मुनि से कहा हे\10 विपेन्द्र किस विधि से वहां उस राजा सौदस ने चित्रगुप्त का पूजन किया जिसके प्रभाव से हे मुनि राजा सौदस स्वर्ग लोक को चला गया \10\10\10श्री पुलस्त्य मुनि जी बोले - हे भीष्म चित्रगुप्त के पूजन कि संपूर्ण विधि में आप से कह रहा हूँ घृत से बने निवेध, ऋतुफल, चन्दन, पुष्प, रीप तथा अनेक प्रकार के निवेध, रेशमी और विचित्र वस्त्र से मेरी, शंख मृदंग, डिमडिम अनेक बाजे का भक्ति भाव से पतिपूर्ण होकर पूजन करें \10\10\10हे विद्वान नवीन कलश लाकर जल से पतिपूर्ण करें उस पर शक्कर भरा कटोरा रखें और यतनपूर्वक पूजन कर ब्राम्हण को दान देवें , पूजन का मंत्र भी इस प्रकार पढ़े - \10दवात कलम और हाथ में खल्ली लेकर पृथ्वी में घूमने वाले हे चित्रगुप्त आपको नमस्कार हे चित्रगुप्त आप कायस्थ जाती में उत्पन्न होकर लेखकों को अक्षर प्रदान करते हैं \10\10\10जिसको आपने लिखने की जीविका दी है , आप उनका पालन करते हैं , इसलिये मुझे भी शांति दीजिए ,\10 हे राजेन्द्र कुरूवंश को बढाने वाले हे भीष्म इन मंत्रो के संकल्प पूर्वक चित्रगुप्त का पूजन करना चाहिये , इस प्रकार राजा सौदस ने भक्ति भाव से पूजन कर निजराज्य का शाशन करता हुआ कुछ ही समय में मृत्यु को प्राप्त हुआ हे\10\10\10भारत यमदूत राजा सौदस को भयानक यमलोक में ले गये , चित्रगुप्त ने यमराज से पूछा की यह दुराचारी पाप कर्मरत सौदस राजा है, जिसने अपनी प्रजा से पापकर्म करवाया है ,\10इस प्रकार धर्मराज से पूछे गये धर्माधर्म को जानने वाले महामुनि चित्रगुप्त जी हंसकर उस राजा के लिये धर्म विपाक युक्त शुभ वचन बोले हे धर्मराज\10\10\10यह राजा यद्दपि पाप कर्म करने वाला पृथ्वी में प्रसिद्ध है , और में आपकी प्रसन्नता से पृथ्वी में पूज्य हूँ हे स्वामिन आपने ही मुझे वह वर दिया है , आपका सदेव कल्याण हो आपको नमस्कार है \10\10\10हे देव आप भली भाँती जानते है और मेरी भी मति है की यह राजा पापी है तब भी इस राजा ने भक्ति भाव से मेरी पूजा की है इससे में इससे प्रसन्न हूँ , हे इष्टदेव इस कारण यह राजा बैकुंठ लोक को जाए \10\10\10चित्रगुप्त का यह वचन सुनकर यमराज ने राजा सौदस का बैकुंठ जाने की आज्ञा दी और राजा सौदस बैकुंठ लोक को चला गया श्री पुल्सत्य मुनि जी ने कहा हे भीष्म जो कोई सामान्य पुरुष या कायस्थ चित्रगुप्त जी की पूजा करेगा वह भी पाप से छूटकर परमगति को प्राप्त करेगा \10\10\10हे गंगेय आप भी सर्व विधि से चित्रगुप्त की पूजा करिये \10 जिसकी पूजा करने से हे राजेन्द्र आप भी दुर्लभ लोक को प्राप्त करेंगे\10 पुलस्त्य मुनि के वचन सुनकर भीष्म जी ने भक्ति मन से चित्रगुप्त जी की पूजा की \10\10\10चित्रगुप्त की दिव्य कथा को जो श्रेष्ठ मनुष्य भक्ति मन से सुनेगे वे मनुष्य समस्त व्याधियों से छूटकर दीर्घायु होंगे और मरने पर जहाँ तपस्वी लोग जाते है , एसे विष्णु लोक को जायेंगे \10\10\10अब सभी सदस्य श्री चित्रगुप्त जी की आरती गावें \10\10    \10इसके पश्चात् ख़ुशी पूर्वक श्री चित्रगुप्त जी महराज और श्री गणेश जी महाराज से अपने और अपने लोगों के लिए मंगल आशीर्वाद प्राप्त करते हुए शीश झुकाएं एवं प्रसाद का वितरण करें ...!\10\10        </string>
    <string name="katha2_vidhi">चित्रगुप्त पूजा व्रत कथा (Chitragupta Pooja Vrat katha)\10\10\10एक बार युधिष्ठिरजी भीष्मजी से बोले- हे पितामह! आपकी कृपा से मैंने धर्मशास्त्र सुने, परन्तु यमद्वितीया का क्या पुण्य है, क्या फल है यह मैं सुनना चाहता हूँ। आप कृपा करके मुझे विस्तारपूर्वक कहिए। \10\10\10\10भीष्मजी बोले- तूने अच्छी बात पूछी। मैं उस उत्तम व्रत को विस्तारपूर्वक बताता हूँ। कार्तिक मास के उजले और चैत्र के अँधेरे की पक्ष जो द्वितीया होती है, वह यमद्वितीया कहलाती है। युधिष्ठिरजी बोले- उस कार्तिक के उजले पक्ष की द्वितीया में किसका पूजन करना चाहिए और चैत्र महीने में यह व्रत कैसे हो, इसमें किसका पूजन करें?\10\10\10\10भीष्मजी बोले- हे युधिष्ठिर, पुराण संबंधी कथा कहता हूँ। इसमें संशय नहीं कि इस कथा को सुनकर प्राणी सब पापों से छूट जाता है। सतयुग में नारायण भगवान्‌ से, जिनकी नाभि में कमल है, उससे चार मुँह वाले ब्रह्माजी उत्पन्न हुए,\10 जिनसे वेदवेत्ता भगवान्‌ ने चारों वेद कहे। नारायण बोले- हे ब्रह्माजी! आप सबकी तुरीय अवस्था, रूप और योगियों की गति हो, मेरी आज्ञा से संपूर्ण जगत्‌ को शीघ्र रचो। हरि के ऐसे वचन सुनकर हर्ष से प्रफुल्लित हुए ब्रह्माजी ने मुख से ब्राह्मणों को, बाहुओं से क्षत्रियों को, जंघाओं से वैश्यों को और पैरों से शूद्रों को उत्पन्न किया।\10\10\10उनके पीछे देव, गंधर्व, दानव, राक्षस, सर्प, नाग जल के जीव, स्थल के जीव, नदी, पर्वत और वृक्ष आदि को पैदा कर मनुजी को पैदा किया। इनके बाद दक्ष प्रजापतिजी को पैदा किया और तब उनसे आगे और सृष्टि उत्पन्न करने को कहा। दक्ष प्रजापतिजी से 60 कन्या उत्पन्न हुई, जिनमें से 10 धर्मराज को, 13 कश्यप को और 27 चंद्रमा को दीं।\10\10\10कश्यपजी से देव, दानव, राक्षस इनके सिवाय और भी गंधर्व, पिशाच, गो और पक्षियों की जातियाँ पैदा हुईं। धर्मराज को धर्म प्रधान जानकर सबके पितामह ब्रह्माजी ने उन्हें सब लोकों का अधिकार दिया और धर्मराज से कहा कि तुम आलस्य त्यागकर काम करो। जीवों ने जैसे-जैसे शुभ व अशुभ कर्म किए हैं, \10\10उसी प्रकार न्यायपूर्वक वेद शास्त्र में कही विधि के अनुसार कर्ता को कर्म का फल दो और सदा मेरी आज्ञा का पालन करो। ब्रह्माजी की आज्ञा सुनकर बुद्धिमान धर्मराज ने हाथ जोड़कर सबके परम पूज्य ब्रह्माजी को कहा- हे प्रभो! मैं आपका सेवक निवेदन करता हूँ कि इस सारे जगत के कर्मों का विभागपूर्वक फल देने की जो आपने मुझे आज्ञा दी है, वह एक महान कर्म है।\10\10\10आपकी आज्ञा शिरोधार्य कर मैं यह काम करूँगा कि जिससे कर्त्ताओं को फल मिलेगा, परन्तु पूरी सृष्टि में जीव और उनके देह भी अनन्त हैं। देशकाल ज्ञात-अज्ञात आदि भेदों से कर्म भी अनन्त हैं। उनमें कर्ता ने कितने किए, कितने भोगे, कितने शेष हैं और कैसा उनका भोग है तथा इन कर्मों के भी मुख्य व गौण भेद से अनेक हो जाते हैं एवं कर्ता ने कैसे किया, \10\10स्वयं किया या दूसरे की प्रेरणा से किया आदि कर्म चक्र महागहन हैं। अतः मैं अकेला किस प्रकार इस भार को उठा सकूँगा, इसलिए मुझे कोई ऐसा सहायक दीजिए जो धार्मिक, न्यायी, बुद्धिमान, शीघ्रकारी, लेख कर्म में विज्ञ, चमत्कारी, तपस्वी, ब्रह्मनिष्ठ और वेद शास्त्र का ज्ञाता हो।\10\10\10धर्मराज की इस प्रकार प्रार्थनापूर्वक किए हुए कथन को विधाता सत्य जान मन में प्रसन्न हुए और यमराज का मनोरथ पूर्ण करने की चिंता करने लगे कि उक्त सब गुणों वाला ज्ञानी लेखक पुरुष होना चाहिए। उसके बिना धर्मराज का मनोरथ पूर्ण न होगा। तब ब्रह्माजी ने कहा- हे धर्मराज!\10\10 तुम्हारे अधिकार में मैं सहायता करूँगा। इतना कह ब्रह्माजी ध्यानमग्न हो गए। उसी अवस्था में उन्होंने एक हजार वर्ष तक तपस्या की। जब समाधि खुली तब अपने सामने श्याम रंग, कमल नयन, शंख की सी गर्दन, गूढ़ शिर, चंद्रमा के समान मुख वाले, कलम, दवात और पानी हाथ में लिए हुए, महाबुद्धि, देवताओं का मान बढ़ाने वाला, धर्माधर्म के विचार में महाप्रवीण लेखक, कर्म में महाचतुर पुरुष को देख उसे पूछ कि तू कौन है? \10\10\10तब उसने कहा- हे प्रभो! मैं माता-पिता को तो नहीं जानता, किन्तु आपके शरीर से प्रकट हुआ हूँ, इसलिए मेरा नामकरण कीजिए और कहिए कि मैं क्या करूँ? ब्रह्माजी ने उस पुरुष के वचन सुन अपने हृदय से उत्पन्न हुए उस पुरुष को हँसकर कहा- तू मेरी काया से प्रकट हुआ है, इससे मेरी काया में तुम्हारी स्थिति है, इसलिए तुम्हारा नाम कायस्थ चित्रगुप्त है। धर्मराज के पुर में प्राणियों के शुभाशुभ कर्म लिखने में उसका तू सखा बने, इसलिए तेरी उत्पत्ति हुई है। ब्रह्माजी ने चित्रगुप्त से यह कहकर धर्मराज से कहा- हे धर्मराज! यह उत्तम लेखक तुझको मैंने दिया है जो संसार में सब कर्मसूत्र की मर्यादा पालने के लिए है। इतना कहकर ब्रह्माजी अन्तर्ध्यान हो गए।\10\10\10फिर वह पुरुष (चित्रगुप्त) कोटि नगर को जाकर चण्ड-प्रचण्ड ज्वालामुखी कालीजी के पूजन में लग गया। उपवास कर उसने भक्ति के साथ चण्डिकाजी की भावना मन में की। उसने उत्तमता से चित्त लगाकर ज्वालामुखी देवी का जप और स्तोत्रों से भजन-पूजन और उपासना इस प्रकार की- हे जगत्‌ को धारण करने वाली! तुमको नमस्कार है, महादेवी! तुमको नमस्कार है। स्वर्ग, मृत्यु, पाताल आदि लोक-लोकान्तरों को रोशनी देने वाली, तुमको नमस्कार है।\10\10\10 सन्ध्या और रात्रि रूप भगवती तुमको नमस्कार है। श्वेत वस्त्र धारण करने वाली सरस्वती तुमको नमस्कार है। सत, रज, तमोगुण रूप देवगणों को कान्ति देने वाली देवी, हिमाचल पर्वत पर स्थापित आदिशक्ति चण्डी देवी तुमको नमस्कार है। उत्तम और न्यून गुणों से रहित वेद की प्रवृत्ति करने वाली, तैंतीस कोटि देवताओं को प्रकट करने वाली त्रिगुण रूप, निर्गुण, गुणरहित, गुणों से परे, गुणों को देने वाली,\10\10  तीन नेत्रों वाली, तीन प्रकार की मूर्ति वाली, साधकों को वर देने वाली, दैत्यों का नाश करने वाली, इंद्रादि देवों को राज्य देने वाली, श्री हरि से पूजित देवी हे चण्डिका! आप इंद्रादि देवों को जैसे वरदान देती हैं, वैसे ही मुझको वरदान दीजिए। मैंने लोकों के अधिकार के लिए आपकी स्तुति की है, इसमें संशय नहीं है।\10\10\10ऐसी स्तुति को सुन देवी ने चित्रगुप्तजी को वर दिया। देवीजी बोलीं- हे चित्रगुप्त! तूने मेरा आराधन पूजन किया, इससे मैंने आज तुमको वर दिया कि तू परोपकार में कुशल अपने अधिकार में सदा स्थिर और असंख्य वर्षों की आयु वाला होगा। यह वर देकर दुर्गा देवीजी अन्तर्ध्यान हो गईं। उसके बाद चित्रगुप्त धर्मराज के साथ उनके स्थान पर गए और वह आराधना करने योग्य अपने आसन पर स्थित हुए। \10\10\10उसी समय ऋषियों में उत्तम ऋषि सुशर्मा ने जिसको सन्तान की चाहना थी, उसने ब्रह्माजी का आराधन किया। तब ब्रह्माजी ने प्रसन्नता से उसकी इरावती नाम की कन्या को पाकर चित्रगुप्त के साथ उसका विवाह किया। उस कन्या से चित्रगुप्त के आठ पुत्र उत्पन्न हुए , जिनके नाम यह हैं- चारु, सुचारु, चित्र, मतिमान, हिमवान, चित्रचारु, अरुण और आठवाँ अतीन्द्रिय। \10\10दूसरी जो मनु की कन्या दक्षिणा चित्रगुप्त से विवाही गई, उसके चार पुत्र हुए। उनके भी नाम सुनो- भानु, विभानु, विश्वभानु और वीर्य्यावान्‌। चित्रगुप्त के ये बारह पुत्र विख्यात हुए और पृथ्वी-तल पर विचरे। उनमें से चारु मथुराजी को गए और वहाँ रहने से मथुरा हुए। हे राजन्‌ सुचारु गौड़ बंगाले को गए, इससे वह गौड़ हुए। \10\10\10चित्र भट्ट नदी के पास के नगर को गए, इससे वे भट्टनागर कहलाए। श्रीवास नगर में भानु बसे, इससे वह श्रीवास्तव्य कहलाए।\10\10 हिमवान अम्बा दुर्गाजी की आराधन कर अम्बा नगर में ठहरे इससे वह अम्बष्ट कहलाए। सखसेन नगर में अपनी भार्या के साथ मतिमान गए इससे वह सूर्यध्वज कहलाए और अनेक स्थानों में बसे अनेक जाति कहलाए।\10\10\10उस समय पृथ्वी पर एक राजा जिसका नाम सौदास था, सौराष्ट्र नगर में उत्पन्न हुआ। वह महापापी, पराया धन चुराने वाला, पराई स्त्रियों में आसक्त, महाअभिमानी, चुगलखोर और पाप कर्म करने वाला था। हे राजन्‌! जन्म से लेकर सारी आयु पर्यन्त उसने कुछ भी धर्म नहीं किया। \10\10किसी समय वह राजा अपनी सेना लेकर उस वन में, जहाँ बहुत हिरण आदि जीव रहते थे, शिकार खेलने गया। वहाँ उसने निरंतर व्रत करते हुए एक ब्राह्मण को देखा। वह ब्राह्मण चित्रगुप्त और यमराजजी का पूजन कर रहा था। \10\10\10यमद्वितीया का दिन था। राजा ने पूछा- महाराज! आप क्या कर रहे हैं? ब्राह्मण ने यम द्वितीया व्रत कह सुनाया। यह सुनकर राजा ने वहीं उसी दिन कार्तिक के महीने में शुक्ल पक्ष की द्वितीया को धूप तथा दीपादि सामग्री से चित्रगुप्तजी के साथ धर्मराजजी का पूजन किया। व्रत करके उसके बाद वह अपने घर में आया। कुछ दिन पीछे उसके मन को विस्मरण हुआ और वह व्रत भूल गया। याद आने पर उसने फिर से व्रत किया।\10\10\10समयोपरान्त काल संयोग से वह राजा सौदास मर गया। यमदूतों ने उसे दृढ़ता से बाँधकर यमराजजी के पास पहुँचाया। यमराजजी ने उस घबराते हुए मन वाले राजा को अपने दूतों से पिटते हुए देखा तो चित्रगुप्तजी से पूछा कि इस राजा ने क्या कर्म किया? उस समय धर्मराजजी का वचन सुन चित्रगुप्तजी बोले- इसने बहुत ही दुष्कर्म किए हैं, परन्तु दैवयोग से एक व्रत किया जो कार्तिक के शुक्ल पक्ष में यमद्वितीया होती है,\10\10उस दिन आपका और मेरा गन्ध, चंदन, फूल आदि सामग्री से एक बार भोजन के नियम से और रात्रि में जागने से पूजन किया। हे देव! हे महाराज! इस कारण से यह राजा नरक में डालने योग्य नहीं है। चित्रगुप्तजी के ऐसा कहने से धर्मराजजी ने उसे छुड़ा दिया और वह इस यमद्वितीया के व्रत के प्रभाव से उत्तम गति को प्राप्त हुआ।\10\10\10ऐसा सुनकर राजा युधिष्ठिर भीष्म से बोले- हे पितामह! इस व्रत में मनुष्यों को धर्मराज और चित्रगुप्तजी का पूजन कैसे करना चाहिए? सो मुझे कहिए। भीष्मजी बोले- यमद्वितीया के विधान को सुनो। एक पवित्र स्थान पर धर्मराज और चित्रगुप्तजी की मूर्ति बनाएँ और उनकी पूजा की कल्पना करें।\10\10 वहाँ उन दोनों की प्रतिष्ठा कर सोलह प्रकार की व पाँच प्रकार की सामग्री से श्रद्धा भक्तियुक्त नाना प्रकार के पकवानों, लड्डुओं, फल, फूल, पान तथा दक्षिणादि सामग्रियों से धर्मराजजी और चित्रगुप्तजी का पूजन करना चाहिए। पीछे बारम्बार नमस्कार करें।\10\10\10हे धर्मराजजी! आपको नमस्कार है। हे चित्रगुप्तजी! आपको नमस्कार है। पुत्र दीजिए, धन दीजिए सब मनोरथों को पूरे कर दीजिए। इस प्रकार चित्रगुप्तजी के साथ श्री धर्मराजजी का पूजन कर विधि से दवात और कलम की पूजा करें। चंदन, कपूर, अगर और नैवेद्य, पान, दक्षिणादि सामग्रियों से पूजन करें और कथा सुनें। बहन के घर भोजन कर उसके लिए धन आदि पदार्थ दें। इस प्रकार भक्ति के साथ यमद्वितीया का व्रत करने वाला पुत्रों से युक्त होता है और मनोवांछित फलों को पाता है।\10\10</string>
    <string name="about_chitra"> स्वामी विवेकानन्द ने अपनी जाति की व्याख्या कुछ इस प्रकार की है-\10\10 मैं उन महापुरुषों का वंशधर हूँ, जिनके चरण कमलों पर प्रत्येक ब्राह्मण यमाय धर्मराजाय चित्रगुप्ताय वै नमः का उच्चारण करते हुए पुष्पांजलि प्रदान करता है और जिनके वंशज विशुद्ध रूप से क्षत्रिय हैं।\10 यदि अपने पुराणों पर विश्वास हो तो, इन समाज सुधारकों को जान लेना चाहिए कि मेरी जाति ने पुराने जमाने में अन्य सेवाओं के अतिरिक्त कई शताब्दियों तक आधे भारत पर शासन किया था।\10\10 यदि मेरी जाति की गणना छोड़ दी जाये, तो भारत की वर्तमान सभ्यता का शेष क्या रहेगा? अकेले बंगाल में ही मेरी जाति में सबसे बड़े कवि, इतिहासवेत्ता, दार्शनिक, लेखक और धर्म प्रचारक हुए हैं।\10\10 मेरी ही जाति ने वर्तमान समय के सबसे बड़े वैज्ञानिक (जगदीश चन्द्र बसु) से भारतवर्ष को विभूषित किया है। स्मरण करो एक समय था जब आधे से अधिक भारत पर कायस्थों का शासन था।\10\10 कश्मीर में दुर्लभ बर्धन कायस्थ वंश, काबुल और पंजाब में जयपाल कायस्थ वंश, गुजरात में बल्लभी कायस्थ राजवंश, दक्षिण में चालुक्य कायस्थ राजवंश, \10\10 उत्तर भारत में देवपाल गौड़ कायस्थ राजवंश तथा मध्य भारत में सातवाहन और परिहार कायस्थ राजवंश सत्ता में रहे हैं। अतः हम सब उन राजवंशों की संतानें हैं। हम केवल बाबू बनने के लिये नहीं,\10\10 अपितु हिन्दुस्तान पर प्रेम, ज्ञान और शौर्य से परिपूर्ण उस हिन्दू संस्कृति की स्थापना के लिये पैदा हुए हैं।\10\10  श्री चित्रगुप्तजी महाराज का परिवार\10 पद्म पुराण के अनुसार श्री चित्रगुप्त जी के दो विवाह हुये, \10 पहली पत्नी सूर्यदक्षिणा / नंदिनी जो सूर्य के पुत्र श्राद्धदेव की कन्या थी, \10 इनसे ४ पुत्र हुए। दूसरी पत्नी ऐरावती / शोभावति धर्मशर्मा ( नागवन्शी क्षत्रिय) की कन्या थी, इनसे ८ पुत्र हुए।\10\10 अत: कायस्थ की १२ शाखाएं हैं - श्रीवास्तव, \10 सूर्यध्वज,\10 वाल्मीक, \10 अष्ठाना, \10 माथुर,\10 गौड़, \10 भटनागर,\10 सक्सेना,\10 अम्बष्ठ,\10 निगम,\10 कर्ण,\10 कुलश्रेष्ठ।\10\10 इन बारह पुत्रों का वृतांत नीचे दिया जा रहा है। जिसका उल्लेख अहिल्या, कामधेनु, धर्मशास्त्र एवं पुराणों में भी दिया गया है।\10 श्री चित्रगुप्तजी महाराज के बारह पुत्रों का विवाह नागराज बासुकी की बारह कन्याओं से सम्पन्न हुआ, जिससे कि कायस्थों की ननिहाल नागवंश मानी जाती है और नागपंचमी के दिन नाग पूजा की जाती है।\10 माता नंदिनी के चार पुत्र काश्मीर के आस -पास जाकर बसे तथा ऐरावती / शोभावति के आठ पुत्र गौड़ देश के आसपास बिहार, उड़ीसा, तथा बंगाल में जा बसे। \10 बंगाल उस समय गौड़ देश कहलाता था, पदम पुराण में इसका उल्लेख किया गया है।\10\10\10 माता ऐरावती / शोभावति के पुत्रों का विवरण \10\10 \91- चारु (माथुर) - श्री चारु माता ऐरावती / शोभावति के जेष्ठ पुत्र थे। उनका राशि नाम पुरांधर था। श्री चारु का परिवार सूर्यदेश (बिहार) देश, में जाकर बसे और उनके राष्ट्रध्वज का चिन्ह सूर्य होने के कारण सूर्यध्वज कहलाये।\10\10 \92- सुचारु ( गौड़ ) - श्री सुचारु माता ऐरावती / शोभावति के द्वितीय पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंगधार था। श्री सुचारु का परिवार पश्चिम बंगाल के अम्बष्ठ जनपद, में जाकर बसे इस कारण अम्बष्ठ कहलाये।\10\10 \93- चित्र ( चित्राख्य ) ( भटनागर) - श्री चित्र माता ऐरावती / शोभावति के तृतीय पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंगधार था। श्री चित्र का परिवार गौड़ देश ( बंगाल ), में जाकर बसे इस कारण गौड़ कहलाये।\10\10 \94- मतिभान ( हस्तीवर्ण ) ( सक्सेना ) - निगम उत्तर भारतीय कायस्थ होते हैं। श्री मतिभान ( हस्तीवर्ण ) माता ऐरावती / शोभावति के चौथे पुत्र थे। उनका राशि नाम रामदयाल था। श्री मतिभान ( हस्तीवर्ण ) का परिवार निगम देश ( काशी ), में जाकर बसे इस कारण निगम कहलाये।\10\10 \95- हिमवान ( हिमवर्ण ) अम्बष्ठ - श्री हिमवान ( हिमवर्ण ) माता ऐरावती / शोभावति के पाँचवें पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंधार था। श्री हिमवान ( हिमवर्ण ) का परिवार गौड़ देश ( बिहार ), में प्राचीन करनाली नामक ग्राम में जाकर बसे इस कारण कर्ण कहलाये।\10\10 \96- चित्रचारु (निगम) - श्री चित्रचारु माता ऐरावती / शोभावति के छटवें पुत्र थे। उनका राशि नाम सुमंत था। श्री चित्रचारु का परिवार अष्ठाना देश ( छोटा नागपुर ), जो नागदेश से भी प्रसिद्ध है में जाकर बसे इस कारण अष्ठाना कहलाये।\10\10 \97- चित्रचरण ( कर्ण )- श्री चित्रचरण माता ऐरावती / शोभावति के सातवें पुत्र थे। उनका राशि नाम दामोदर था। श्री चित्रचरण का परिवार बंगाल में नदिया जो बंगाल की खाडी के ऊपर स्थित है, में जाकर बसे। सेवा की भावना के कारण अपने कायस्थ कुल में श्रेष्ठ माने गये इस कारण कुलश्रेष्ठ कहलाये। \98- अतिन्द्रिय ( जितेंद्रय ) ( कुलश्रेष्ठ ) - श्री अतिन्द्रिय ( जितेंद्रय ) माता ऐरावती / शोभावति के सबसे छोटे पुत्र थे। उनका राशि नाम सदानंद था।\10\10\10\10 माता सूर्यदक्षिणा / नंदिनी के पुत्रों का विवरण 1 - भानु ( श्रीवास्तव ) - श्री भानु माता नंदिनी के जेष्ठ पुत्र थे। उनका राशि नाम धर्मध्वज था। श्री भानु मथुरा में जाकर बसे। इसलिये भानु परिवार वाले माथुर कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10 2 - विभानु ( सूर्यध्वज ) - भटनागर उत्तर भारत में प्रयुक्त होने वाला एक जातिनाम है, जो कि हिन्दुओं की कायस्थ जाति में आते है। इनका प्रादुर्भाव यमराज, मृत्यु के देवता, के पाप पुण्य के अभिलेखक, श्री चित्रगुप्त जी की प्रथम पत्नी दक्षिणा नंदिनी के द्वितीय पुत्र विभानु के वंश से हुआ है।\10 उनकी राशि का नाम श्यामसुंदर था। विभानु को चित्राक्ष नाम से भी जाना जाता है। महाराज चित्रगुप्त ने इन्हें भट्ट देश में मालवा क्षेत्र में भट नदी के पास भेजा था। इन्होंने वहां चित्तौर और चित्रकूट बसाये। ये वहीं बस गये और इनका वंश भटनागर कहलाया।इनका वास स्थान भारत के वर्तमान पंजाब प्रदेश में भट्ट प्रदेश था। इनकी पत्नी का नाम मालिनी था। उपासना देवी- जयन्ती\10\10 3 - विश्वभानु ( बाल्मीकि ) - श्री विश्वभानु माता नंदिनी के तृतिय पुत्र थे। उनका राशि नाम दीनदयाल था। श्री विश्वभानु का परिवार गंगा - यमुना दोआब, जिसको प्राचीन काल में साकब द्वीप कहते थे, में जाकर बसे। इसलिये विश्वभानु परिवार वाले सक्सेना कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10 4 - वीर्यभानू ( अष्ठाना ) - श्री वीर्यभानू माता नंदिनी के सबसे छोटे पुत्र थे। उनका राशि नाम माधवराव था। श्री वीर्यभानू का परिवार बांस देश (काश्मीर ), में जाकर बसे। इसलिये वीर्यभानू परिवार वाले श्रीवास्तव कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10</string>
    <string name="go_back">Go Back</string>
    <string name="full_aarti">Shri Chitragupta Ji Ki Aarti \n\nOm Jai Chitragupta Hare, Swami Jai Chitragupta Hare। \nBhakta Jano Ke Ichchhita, Phala Ko Purna Kare॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nVighna Vinashaka Mangalakarta, Santana Sukhadayi। \nBhaktana Ke Pratipalaka, Tribhuvana Yasha Chhayi॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nRupa Chaturbhuja, Shyamala Murati, Pitambara Rajai। \nMatu Iravati, Dakshina, Vama Anga Sajai॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nKashta Nivarana, Dushta Samharana, Prabhu Antaryami। \nSrishti Samharana, Jana Dukha Harana, Prakata Huye Swami॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nKalama Dawata, Shankha, Patrika, Kara Mein Ati Sohai। \nVaijayanti Vanamala, Tribhuvana Mana Mohai॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nSimhasana Ka Karya Sambhala, Brahma Harshaye। \nTaintisa Koti Devata, Charanana Mein Dhaye॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nNripati Saudasa, Bhishma Pitamaha, Yada Tumhe Kinha। \nVegi Vilamba Na Layo, Ichchhita Phala Dinha॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nDara, Suta, Bhagini, Saba Apne Swastha Ke Karta। \nJaun Kahan Sharana Mein Kisaki, Tuma Taja Main Bharta॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥ \n\nBandhu, Pita Tuma Swami, Sharana Gahun Kisaki। \nTuma Bina Aura Na Duja, Asa Karun Jisaki॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nJo Jana Chitragupta Ji Ki Aarti, Prema Sahita Gavain। \nChaurasi Se Nishchita Chhutain, Ichchhita Phala Pavain॥ \n\nOm Jai Chitragupta Hare...॥  \n\nNyayadhisha Baikuntha Nivasi, Paap Punya Likhate। \nHama Hain Sharana Tihari, Asa Na Duji Karate॥ \nOm Jai Chitragupta Hare...॥\n\n</string>
    <string name="full_chalisa">ek divy dev shakti jo chintaant: karan mein chitrit chitron ko padhatee hai, usee ke anusaar us vyakti ke jeevan ko niyamit karatee hai, achchhe-bure karmo ka phal bhog pradaan karatee hai, nyaay karatee hai. usee divy dev shakti ka naam chitragupt hai. pauraanik maanyata ke anusaar bhagavaan shree chitaagupt jee mahaaraaj kaayasthon ke aadi purush hain.\n\n\n || Doha || \n\nsumir chitragupt eesh ko, satat navaoo sheesh. \nbrahma vishnu mahesh se, riha bhe jagadeesh.\n\nkaro krpa karivar vadan, jo sarashutee sahaay. \nchitragupt jas vimalayash, vandan guroopad laay.\n\n  || chaupaee || \n\n jay chitragupt gyaan ratnaakar. jay yamesh digant ujaagar. \naj sahaay avatareu gusaanee. keenheu kaaj bramh keenaee.\n shrrshti srjanahit ajaman jaancha. bhaanti-bhaanti ke jeevan raacha. \naj kee rachana maanav sandar. maanav mati aj hoi niroottar.\nbhye prakat chitragupt sahaee. dharmaadharm gun gyaan karaee.\nraacheu dharam dharam jag maanhee. dharm avataar let tum paanhee.\n aham viveki tumahi vidhaata. nij satta pa karahin kughaata.\nshrashti santulan ke tum svaamee. tray devan kar shakti samaanee.\npaap mrtyu jag mein tum lae. bhayaka bhoot sakal jag chhae.\nmahaakaal ke tum ho saakshee. bramhu maran na jaan meenaakshee.\n dharm krshn tum jag upajaaya. karm kshetr gun gyaan karao.\n raam dharm hit jag pagu dhaare. maanavagun sadagun ati pyaare.\nvishnu chakr par tumahi viraajen. paalan dharm karam shuchi saaje.\nmahaadev ke tum tray lochan. prerakashiv as taandav nartan.\nsaavitree par krpa niraalee. vidyaadhar main sab jag aalee.\nrama bhaal par kar ati daaya. shreenidhi agam akoot agaaya.\nooma vich shakti shuchi raachyo. jaakebin shiv shav jag baachyo.\n guroo brhaspati sur pati naatha. jaake karm gahi tav haatha.\nraavan kans sakal matavaare. tav prataap sab sarag sidhaare.\npratham poojy ganapati mahaadeva. sou karo tumhaaree seva.\nriddhi siddhi paay dvainaaree. vighn haran shubh kaaj sanvaaree.\nvyaas chahi rach ved puraana. ganapati lipibadh hitaman thaana.\npothee masi shuchi lekhanee deenha. asavar dey jagat krt keenha.\nlekhani masi sah kaagad kora. tav prataap aju jagat majhora.\nvidya vinay paraakram bhaaree. tum aadhaar jagat aabhaaree.\ndvaadas poot jagat as lae. raashee chakr aadhaar suhae.\n jas poota tas raashi rachaana. jyotish ketum janak mahaana.\ntithee lagan hora digdarshan. chaari asht chitraansh sudarshan.\nraashee nakhat jo jaatak dhaare. dharam karam phal tumahi adhaare.\nraam krshn guroovar grh jaee. pratham guroo mahima gun gaee.\nshree ganesh tav bandan keena. karm akarm tumahi aadheena.\ndevavrt jap tap vrt keenha. ichchha mrtyu param var deenha.\ndharmaheen saudaas kuraaja. tap tumhaar baikunth viraaja.\nhari pad deenha dharm hari naama. kaayath parijan param pita.\nshur shuyashama ban jaamaata. kshatriy vipr sakal aadaata.\njay jay chitragupt gusaanee. guroovar guroo pad paay sahaee.\njo shat paath kari chaaleesa. janmamaran duhkh kati kalesa.\nvinay karain kuladeep shuvesha. raakh pita sam neh hamesha.\n|| Doha || \n\ngyaan kalam, masi sarasvatee, ambar hai masipaatr. \nkaalachakr kee pustika, sada rakhe dandaastr. \n\npaap puny lekha karan, dhaaryo chitr svaroop.\n shrrshtisantulan svaameesada, sarag narak kar bhoop.\n\n ।। iti shree chitragupt chaaleesa samaapt ।। \n\n</string>
    <string name="events"><![CDATA[Events & Programs]]></string>
    <string name="father_name">Father / Mother Name</string>
    <string name="spouse_name">Spouse Name</string>
    <string name="pincode">Pincode -</string>
    <string name="whatsapp_no">Whatsapp No. -</string>
    <string name="varth_katha">There was a king in Saurashtra named Saudas. The king was unrighteous and a sinner. This king had never done virtuous work. Once while hunting, I wandered in the forest. There he saw a Brahman who was worshiping. The king curiously went near the Brahman and asked him whom you are worshiping here. Brahman said that today is Kartik Shukla second day, on this day I am worshiping Yamraj and Chitragupta Maharaj. Their worship is going to provide freedom from hell. The king then asked Chitragupta and Yamaraja there, asking the method of worship.\n\n\n\nAt the speed of time, one day the Yamdoots came to take the king\'s life. The messengers tied the king\'s soul in chains and dragged him. When Lalu-luhan reached the court of King Yamraj, Chitragupta opened the booklet of the king\'s deeds and said that, O Yamraj, this king is very sinful, he has always done sinful deeds but he worshiped us and your fast on Kartik Shukla Dwitiya Tithi. Therefore, its sins have been cut and now it cannot be sent to hell according to righteousness. In this way the king got freedom from hell.</string>
    <string name="origin_of_kulshrestha">Origin of Kulshrestha Community\n\n\n The Kulshrestha (Kayastha) trace their genealogy from \'Adi Purush\' Shri Chitraguptaji Maharaj. It is said that after Lord Brahma had created the four Varnas (Brahmins, Kshatriyas, Vaishyas and Shudras), Yama requested Lord Brahma to help him record the deeds, good and evil, of men, and administer justice. \n\n Lord Brahma went into meditation for 11, 000 years and when he opened his eyes he saw a man holding pen and ink-pot in his hands and a sword girdled to his waist. Lord Brahma spoke: \'Thou hast been created from my body (Kaya), therefore shall thy progeny be known as the Kulshrestha (Kayastha). Thou hast been conceived in my mind (Chitra) and in secrecy (gupta), thy name shall also be Chitragupta.\' Brahma then enjoined him to dispense justice and punish those who violated the dharma (duties). Thus, the Kulshrestha (Kayastha)s were accorded a dual caste, Brahmin (learned)/Kshatriya (warrior). \n\n\n In the legends of Shree Chitraguptaji Maharaj, he is referred to as Kshatriya of great prowess and a king, while the rest are rajakas or little kings. In the Garud Puran, Chitragupta is hailed as the first man to give the script. \n\n \'Chitragupta namastubhyam vedaksaradatre\'\n(Obeisance to Chitragupta, the giver of letters)\n\nThe Rig Veda mentions an invocation to be made to Chitragupta before offering sacrifice. There is also a special invocation to Chitragupta as Dharmraj (Lord of Justice) to be made at the performance of shradh ot other rituals.\n\n\'Om tat purushaya vidmahe Chitragupta dhimahi tena lekha prachodayata.\' \n\n The primary duty awarded to Shree Chitraguptjee was to create LOG of the lives of all living beings, judge their lives based on good-deeds and misdoing, and decide, upon ones death, whether they will attain NIRVANA [Completion of their LIFE CYCLE &amp; redemption from all worldly troubles] or, receive punishment for their misdoing in another life form, till they attain NIRVANA. \nThe Kulshrestha Parivar believes in peace, justices, knowledge and literacy, the primary virtues depicted by the form of Shree Chitraguptjee ji bhagwan. The community, world-wide, strives to attain these virtues and promote the same, in line with the teachings of their supreme lord. \n\n Empowered with powerful traits such as self-respect, self-esteem, intelligence, commonsense &amp; presence of mind, aesthetic sense, benevolence, Kulshrestha\'s are progressive &amp; adaptive. Over the centuries, the community established excellence in academics, administration, legal justice, science &amp; fine-arts. \n The Kulshrestha Community is religiously inclined &amp; very close-knit. They strive to fight social injustice in society. They instill values of religion &amp; culture. Academics have a very important place in the life of a Kulshrestha. Sincerity &amp; Hard Work are always respected and awarded. \nSocial reform through adoption of economically backward families from within the community, and hence their emancipation, is a known way of KULSHRESTHA service to their community.</string>

    <string name="applicant_full_name">Applicant Full Name *</string>
    <string name="father_s_full_name">Father\'s Name *</string>
    <string name="mother_s_name">Mother\'s Name *</string>
    <string name="date_of_birth">Date Of Birth *</string>
    <string name="pan">PAN *</string>
    <string name="aadhar_card">Aadhar Card *</string>
    <string name="address_1">Address 1 *</string>
    <string name="address_2">Address 2 *</string>
    <string name="address_3">Address 3</string>

    <string name="detail_of_member">Member Details</string>
    <string name="spouse_mobileno">Spouse Mobile No. -</string>
    <string name="enter_member_name">Please Enter Name</string>
    <string name="enter_father_name">Please Enter Father / Mother\'s Name</string>
    <string name="enter_spouse_name">Please Enter Spouse Name</string>
    <string name="enter_member_mobile">Please Enter Mobile No.</string>
    <string name="enter_spouse_mobile">Please Enter Spouse Mobile No.</string>
    <string name="enter_dob">Please Enter Date Of Birth</string>
    <string name="dob">Date of Birth -</string>
    <string name="address1">Address1 -</string>
    <string name="enter_address1">Please Enter Address 1</string>
    <string name="enter_pincode">Please Enter Pincode</string>
    <string name="address2">Address 2</string>
    <string name="enter_address2">Please Enter Address 2</string>
    <string name="address3">Address 3 -</string>
    <string name="enter_address3">Please Enter Address 3</string>
    <string name="city">City -</string>
    <string name="enter_city">Please Enter City</string>
    <string name="state">State -</string>
    <string name="enter_state">Please Enter State</string>
    <string name="enter_whatsapp_mobile">Please Enter Whatsapp No.</string>
    <string name="gender">Gender -</string>
    <string name="submit">Submit</string>
    <string name="email">Email -</string>
    <string name="enter_member_email">Please Enter Member Email Id</string>
    <string name="work_with">Member Works With -</string>
    <string name="enter_works_with">Please Enter Member Works With</string>
    <string name="add_member">New Member ? Add Details</string>
    <string name="varth_katha_hin">सौराष्ट्र में एक राजा हुए जिनका नाम सौदास था। राजा अधर्मी और पाप कर्म करने वाला था। इस राजा ने कभी को पुण्य का काम नहीं किया था। एक बार शिकार खेलते समय जंगल में भटक गया। वहां उन्हें एक ब्रह्मण दिखा जो पूजा कर रहे थे। राजा उत्सुकतावश ब्रह्ममण के समीप गया और उनसे पूछा कि यहां आप किनकी पूजा कर रहे हैं। ब्रह्मण ने कहा आज कार्तिक शुक्ल द्वितीया है इस दिन मैं यमराज और चित्रगुप्त महाराज की पूजा कर रहा हूं। इनकी पूजा नरक से मुक्ति प्रदान करने वाली है। राजा ने तब पूजा का विधान पूछकर वहीं चित्रगुप्त और यमराज की पूजा की। \n\n\n\nकाल की गति से एक दिन यमदूत राजा के प्राण लेने आ गये। दूत राजा की आत्मा को जंजीरों में बांधकर घसीटते हुए ले गये। लहुलुहान राजा यमराज के दरबार में जब पहुंचा तब चित्रगुप्त ने राजा के कर्मों की पुस्तिका खोली और कहा कि हे यमराज यूं तो यह राजा बड़ा ही पापी है इसने सदा पाप कर्म ही किए हैं परंतु इसने कार्तिक शुक्ल द्वितीया तिथि को हमारा और आपका व्रत पूजन किया है अत: इसके पाप कट गये हैं और अब इसे धर्मानुसार नरक नहीं भेजा जा सकता। इस प्रकार राजा को नरक से मुक्ति मिल गयी।</string>
    <string name="origin_of_kulshrestha_hin">कुलश्रेष्ठ समुदाय की उत्पत्ति \n\n\n कुलश्रेष्ठ (कायस्थ) \'वंश पुरुष\' श्री चित्रगुप्तजी महाराज से अपनी वंशावली का पता लगाते हैं। ऐसा कहा जाता है कि भगवान ब्रह्मा ने चार वर्णों (ब्राह्मण, क्षत्रिय, वैश्य और शूद्र) का निर्माण करने के बाद, यम ने भगवान ब्रह्मा से अनुरोध किया कि वे पुरुषों के कर्म, अच्छाई और बुराई को रिकॉर्ड करने में मदद करें और उन्हें न्याय दिलाएं। \n\n भगवान ब्रह्मा ११, ००० वर्षों के लिए ध्यान में चले गए और जब उन्होंने अपनी आँखें खोलीं तो उन्होंने देखा कि एक व्यक्ति अपने हाथों में कलम और स्याही-बर्तन पकड़े हुए है और एक तलवार उसकी कमर पर लगी हुई है। भगवान ब्रह्मा बोले: \'तू मेरे शरीर (काया) से उत्पन्न हुआ है, इसलिए तेरा पूर्वज कुलश्रेष्ठ (कायस्थ) के रूप में जाना जाएगा। मेरे दिमाग (चित्रा) और गोपनीयता (गुप्ता) में, आपका नाम चित्रगुप्त भी होगा। \'तब ब्रह्मा ने उन्हें न्याय छोड़ने और धर्म (कर्तव्यों) का उल्लंघन करने वालों को दंडित करने के लिए कहा। इस प्रकार कुलश्रेष्ठ (कायस्थ) एक दोहरी जाति, ब्राह्मण (सीखा) / क्षत्रिय (योद्धा) थे।  \n\n\n श्री चित्रगुप्तजी महाराज की किंवदंतियों में, उन्हें महान कौशल और राजा के क्षत्रिय के रूप में जाना जाता है, जबकि बाकी रजक या छोटे राजा हैं। गरुड़ पुराण में, चित्रगुप्त को पटकथा देने वाले पहले व्यक्ति के रूप में प्रतिष्ठित किया गया है। \n\n \'चित्रगुप्त नमस्तुभ्यम वेदकारादत्रे\' \n (पत्रों के दाता चित्रगुप्त को आशीर्वाद) \n\n ऋग्वेद में बलिदान चढ़ाने से पहले चित्रगुप्त को किए जाने वाले आह्वान का उल्लेख है। चित्रगुप्त को धर्मराज (न्याय के देवता) के रूप में एक विशेष आह्वान भी है, जिसे श्राद्ध के दूसरे अनुष्ठानों में किया जाता है। \n\n \'ओम तत शुद्धाय विद्महे चित्रगुप्त धीमहि तेन लखे प्रचोदयात।\' \n\n श्री चित्रगुप्तजी को दिया गया प्राथमिक कर्तव्य सभी जीवित प्राणियों के जीवन का निर्माण करना था, उनके जीवन को अच्छे कर्मों और कुकर्मों के आधार पर आंकना, और निर्णय लेना, कि वे मृत्यु पर, चाहे वे निर्वाण को प्राप्त करेंगे [अपने जीवन चक्र की समाप्ति और मोचन सभी सांसारिक परेशानियों से] या, दूसरे जीवन रूप में उनके दुराचार के लिए दंड प्राप्त करें, जब तक कि वे निर्वाण को प्राप्त न कर लें। \ n कुलश्रेष्ठ परिवार शांति, न्याय, ज्ञान और साक्षरता में विश्वास करता है, प्राथमिक गुण श्री चित्रगुप्तजी भग्वान के रूप में दर्शाए गए हैं। समुदाय, विश्व-व्यापी, इन गुणों को प्राप्त करने का प्रयास करता है और उसी को बढ़ावा देता है, जो उनके सर्वोच्च स्वामी की शिक्षाओं के अनुरूप है।  \n\n आत्म-सम्मान, आत्म-सम्मान, बुद्धिमत्ता, स्मारक और मन की उपस्थिति, सौंदर्य बोध, परोपकार, कुलश्रेष्ठ जैसे शक्तिशाली लक्षणों के साथ सशक्त और प्रगतिशील हैं। सदियों से, समुदाय ने शिक्षाविदों, प्रशासन, कानूनी न्याय, विज्ञान और ललित-कला में उत्कृष्टता स्थापित की। \n कुलश्रेष्ठ समुदाय धार्मिक रूप से झुका हुआ और बहुत नज़दीक है। वे समाज में सामाजिक अन्याय से लड़ने का प्रयास करते हैं। वे धर्म और संस्कृति के मूल्यों को स्थापित करते हैं। कुलश्रेष्ठ के जीवन में शिक्षाविदों का बहुत महत्वपूर्ण स्थान है। ईमानदारी और कड़ी मेहनत को हमेशा सम्मानित और सम्मानित किया जाता है। \n समुदाय के भीतर से आर्थिक रूप से पिछड़े परिवारों को गोद लेने के माध्यम से सामाजिक सुधार, और इसलिए उनकी मुक्ति, उनके समुदाय के लिए कुलश्रेष्ठ सेवा का एक ज्ञात तरीका है।</string>
    <string name="shri_chirtra_guptah_chalisa_hin">श्री चित्रगुप्त चालीसा</string>
    <string name="arti_heading_hin">श्री चित्रगुप्त की आरती</string>
    <string name="about_heading_hin">कुलश्रेष्ठों की जानकारी</string>
    <string name="chalisa_heading_hin">श्री चित्रगुप्त की चालीसा </string>
    <string name="pooja_process_heading_hin">श्री चित्रगुप्त पूजाविधि</string>
    <string name="wallpaper_heading_hin">श्री चित्रगुप्त  के wallpapers</string>
    <string name="story_heading_hin">श्री चित्रगुप्त व्रतकथा</string>
    <string name="famous_kulshrestha_hin">कुलश्रेष्ठों में प्रसिद्ध व्यक्ति</string>
    <string name="arti_hin">\9\9\9 श्री चित्रगुप्त जी की आरती\10 जय चित्रगुप्त यमेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।\10\10 जय पूज्य पद पद्मेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय देव देव दयानिधे, \10 \9जय दीनबन्धु कृपानिधे।\10\10 कर्मेश तव धर्मेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय चित्र अवतारी प्रभो,\10 \9जय लेखनी धारी विभो।\10\10 जय श्याम तन चित्रेश तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 पुरुषादि भगवत अंश जय, \10 \9कायस्थ कुल अवतंश जय।\10\10 जय शक्ति बुद्धि विशेष तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 जय विज्ञ मंत्री धर्म के,\10 \9 ज्ञाता शुभाशुभ कर्म के।\10\10 जय शांतिमय न्यायेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10 हों दीन अनुरागी हरि,\10 \9 चाहे दया दृष्टि तेरी।\10\10 कीजै कृपा करुणेश तव,\10 \9 शरणागतम शरणागतम।।\10\10 तव नाथ नाम प्रताप से,\10 \9छुट जायें भय त्रय ताप से।\10\10 हों दूर सर्व क्लेश तव,\10 \9शरणागतम शरणागतम।।\10\10</string>
    <string name="pooja_vidhi_hin">चित्रगुप्त पूजा विधि \nपूजा स्थान को साफ़ कर एक चौकी पर कपड़ा विछा कर श्री चित्रगुप्त जी का फोटो स्थापित करें यदि चित्र उपलब्ध न हो तो कलश को प्रतीक मान कर चित्रगुप्त जी को स्थापित करें। \n\nदीपक जला कर गणपति जी को चन्दन ,हल्दी,रोली अक्षत ,दूब ,पुष्प व धूप अर्पित कर पूजा अर्चना करें। \n\nश्री चित्रगुप्त जी को भी चन्दन ,हल्दी,रोली अक्षत ,पुष्प व धूप अर्पित कर पूजा अर्चना करें। \n\nफल ,मिठाई और विशेष रूप से इस दिन के लिए बनाया गया पंचामृत (दूध ,घी कुचला अदरक ,गुड़ और गंगाजल )और पान सुपारी का भोग लगायें। \n\nइसके बाद परिवार के सभी सदस्य अपनी किताब,कलम,दवात आदि की पूजा करें और चित्रगुप्त जी के समक्ष रक्खें। \n\nअब परिवार के सभी सदस्य एक सफ़ेद कागज पर एप्पन (चावल का आंटा,हल्दी,घी, पानी )व रोली से स्वस्तिक बनायें । \n\nउसके नीचे पांच देवी देवतावों के नाम लिखें ,जैसे -श्री गणेश जी सहाय नमः ,श्री चित्रगुप्त जी सहाय नमः ,श्री सर्वदेवता सहाय नमः आदि \n\nइसके नीचे एक तरफ अपना नाम पता व दिनांक लिखें और दूसरी तरफ अपनी आय व्यय का विवरण दें ,\n\nइसके साथ ही अगले साल के लिए आवश्यक धन हेतु निवेदन करें ,फिर अपने हस्ताक्षर करें \n\nइस कागज और अपनी कलम को हल्दी रोली अक्षत और मिठाई अर्पित कर पूजन करें \n\n\nअब श्री चित्रगुप्त जी का ध्यान करते हुए निम्न लिखित मंत्र का कम से कम ११ बार उच्चारण करें -\n\n\nमसीभाजन संयुक्तश्चरसि त्वम् ! महीतले  ।\n\nलेखनी कटिनीहस्त चित्रगुप्त नमोस्तुते ॥\n\nचित्रगुप्त ! मस्तुभ्यं लेखकाक्षरदायकं  ।\n\nकायस्थजातिमासाद्य चित्रगुप्त ! नामोअस्तुते ॥\n\nअब सभी सदस्य श्री चित्रगुप्त जी की आरती गावें  ।\n\n\nइसके पश्चात् ख़ुशी पूर्वक श्री चित्रगुप्त जी महराज और श्री गणेश जी महाराज से अपने और अपने लोगों के लिए मंगल आशीर्वाद प्राप्त करते हुए शीश झुकाएं एवं प्रसाद का वितरण करें ।\n\n\n</string>
    <string name="katha1_vidhi_hin">चित्रगुप्त पूजा व्रत कथा (Chitragupta Pooja Vrat katha)\10\10\10        \10भीष्म पितामह ने पुलस्त्य मुनि से पूछा के हे महामुनि संसार में कायस्थ नाम से विख्यात मनुष्य किस वंश में उत्पन्न हुये हैं तथा किस वर्ण में कहे जाते हैं इसे में जानना चाहता हूँ \10\10\10इस प्रकार के वचन कहकर भीष्म पितामह ने पुलस्त्य मुनि से इस पवित्र कथा को सुनने के इक्छा जाहिर की पुलस्त्य मुनि ने प्रसन्न होकर गंगा पुत्र भीष्म पितामह से कहा - हे गंगेय में कायस्थ उत्पत्ति की पवित्र कथा का वर्णन आपसे करता हूँ \10\10\10जो इस जगत का पालन कर्ता है वही फिर नाश करेगा उस अब्यक्त शांत पुरुष लोक - पितामह ब्रम्हा ने जिस तरह पूर्व में इस संसार की कल्पना की है \10\10वही वर्णन में कर रहा हूँ -\10\10मुख से ब्राम्हण बाहु से क्षत्रिय, जंघा से वैश्य, पैर से शूद्र, दो पाँव चार पाँव वाले पशु से लेकर समस्त सर्पादि जीवो का एक ही समय में चन्द्रमा,\10\10सूर्यादि ग्रहों को और बहुत से जीवो को उत्पन्न कर ब्रम्हा में सूर्य के समान तेजस्वी ज्येष्ठ पुत्र को बुलाकर कहा हे सुब्रत तुम यत्न पूर्वक इस जगत की रक्षा करो \10\10\10सृष्टि का पालन करने के लिये ज्येष्ठ पुत्र को आज्ञा देकर ब्रम्हा ने एकाग्रचित होकर दस हजार सौ वर्ष की समाधि लगाई अंत में विश्रांत चित्त हुये तदउपरांत उस ब्रम्हा के शरीर से बड़ी भुजाओ वाले श्याम वर्ण,\10\10कमलवत शंक तुल्य गर्दन, चक्रवत तेजस्वी, अति बुद्धिमान हाथ में कलम-दवात लिये तेजस्वी, अतिसुन्दर विचित्रांग, स्थिर नेत्र वाले, एक पुरुष अव्यक्त जन्मा जो ब्रम्हा के शरीर से उत्पन्न हुआ है \10\10\10भीष्म उस अव्यक्त पुरुष को नीचे ऊपर देखकर ब्रम्हा जी ने समाधि छोडकर पूछा हे पुरुषोत्तम हमारे सामने स्थित आप कौन हैं \10\10\10ब्रम्हा का यह वचन सुनकर वह पुरुष बोला हे विधे में आप ही के शरीर से उत्पन्न हुआ हूँ इसमें किंचित मात्र भी संदेह नहीं है \10\10\10हे तात अब आप मेरा नाम करण करने योग्य हैं , सो करिये और मेरे योग्य कार्य भी कहिये , \10\10यह वाक्य सुनकर ब्रम्हा जी निज शरीर रज पुरुष से हंसकर प्रसन्न मुद्रा से बोले की मेरे शरीर से तुम उत्पन्न हुये हो इससे तुम्हारी कायस्थ संज्ञा है \10\10\10और पृथ्वी पर चित्रगुप्त तुम्हारा नाम विख्यात होगा , हे वत्स धर्मराज की यमपुरी धर्माधर्म वितार के लिये तुम्हारा निश्चित निवास होगा \10\10हे पुत्र अपने वर्ण में जो उचित धर्म है उसका विधि पूर्वक पालन करो और संतान उत्पन्न करो इस प्रकार ब्रम्हा जी भार युक्त वर को देकर अंतर्ध्यान हो गये श्री पुलस्त्य मुनि ने कहा है हे कुरूवंश के वृद्धि करने वाले भीष्म चित्रगुप्त से जो प्रजा उत्पन्न हुई है\10\10\10उसका भी वर्णन करता हूँ सुनिये - चित्रगुप्त का प्रथम विवाह सूर्यनारायण के बड़े पुत्र श्राद्धादेव मुनि की कन्या नंदनी एरावती से हुआ इसके चार पुत्र उत्पन्न हुये प्रथम भानु जिनका नाम धर्मध्वज है जिसने श्रीवास्तव कायस्थ वंश बेल को जन्म दिया \10\10 \10द्वितीय पुत्र मतिमान जिनका नाम समदयालु है \10\10जिसने सक्सेना वंश बेल को जन्म दिया \10\10तृतीय पुत्र चारु जिनका नाम युगन्धर है \10\10जिसने माथुर कायस्थ वंश बेल को जन्म दिया \10\10चतुर्थ पुत्र सुचारू जिनका नाम धर्मयुज है जिसने गौंड कायस्थ वंश को जन्म दिया \10\10              \10चित्रगुप्त का दूसरा विवाह सुशर्मा ऋषि की कन्या शोभावती से हुआ इनसे आठ पुत्र हुये प्रथम पुत्र करुण जिनका नाम सुमति है जिसने कर्ण कायस्थ को जन्म दिया \10\10द्वितीय पुत्र चित्रचारू जिनका नाम दामोदर है , जिसने निगम कायस्थ को जन्म दिया ,तृतीय पुत्र जिनका नाम भानुप्रकाश है, जिसने भटनागर कायस्थ को जन्म दिया जिनका नाम युगन्धर है \10\10\10अम्बष्ठ कायस्थ को जन्म दिया , पंचम पुत्र वीर्यवान जिनका नाम दीन दयालु है , जिसने आस्थाना कायस्थ को जन्म दिया शास्त्हम पुत्र जीतेंद्रीय जिनका नाम सदा नन्द है , जिसने कुलश्रेष्ट कायस्थ को जन्म दिया \10\10\10अष्टम पुत्र विश्व्मानु जिनका नाम राघवराम है जिसने बाल्मीक कायस्थ को जन्म दिया है \10\10हे महामुने चित्रगुप्त से उत्पन्न सभी पुत्र सभी शास्त्रों में निपुण उत्पन्न हुये धर्मा धर्म को जानने वाले महामुनि चित्रगुप्त ने सभी पुत्रो को पृथ्वी में भेजा और धर्म साधना के शिक्षा दी और कहा की तुम्हे देवताओं का पूजन पितरो का श्राद्ध तथा तर्पण,\10\10\10ब्राम्हणों का पालन पोषण और सदेव अभ्यागतो की यत्न पूर्वक श्रद्धा करनी चाहिये , हे पुत्र तीनो लोको के हित के लिये यत्न कर धर्म की कामना करके महर्षिमर्दिनी देवी का पूजन अवश्य करें,\10\10\10जो प्रकृति रूप माया चण्ड मुण्ड का नाश करने वाली तथा समस्त सिद्धियों को देने वाली है उसका पूजन करें जिसके प्रभाव से देवता लोग भी सिद्धियों को पाकर स्वर्ग लोक को गए और स्वर्ग के अधिकार को पाकर सदेव यज्ञ में भाग लेने वाले हुये \10\10\10ऐसी देवी के लिये तुम सब उत्तम मिष्ठानादि समर्पण करो जिससे वह चण्डिका देवताओं की भाँती तुमको भी सिद्ध देने वाली होवे और वैष्णव धर्म का अवलंबन कर मेरे वाक्य का प्रति पालन करो सभी पुत्रो को आज्ञा देकर चित्रगुप्त स्वर्ग लोक चले गये स्वर्ग जाकर चित्रगुप्त धर्मराज के अधिकार में स्थित हुये \10\10\10हे भीष्म इस प्रकार चित्रगुप्त की उत्पत्ति मैंने आपसे कही , अब में उन लोगो का विचित्र इतिहास और चित्रगुप्त का जैसा प्रभाव उत्पन्न हुआ सो भी कहता हूँ सुनिये - \10\10\10श्री पुल्सत्य मुनि बोले की धर्माधर्म को जानते हुये नित्य पाप कर्म में रत पृथ्वी पर सौदास नामक राजा पैदा हुआ, उस पापी दुराचारी तथा धर्म कर्म से रहित राजा ने जिस प्रकार स्वर्ग में जाकर पुण्य के फल का भोग किया वह कथा सुना रहा हूँ \10\10\10राजनीति को नहीं जानते हुये राजा ने अपने राज्य में ढिंडोरा पिटवा दिया की दान धर्म हवन श्राद्ध तर्पण अतिथियों का सत्कार जप नियम तथा तपस्या का साधन मेरे राज्य में कोई ना करे \10\10\10देवी आदि की भक्ति में तत्पर वहां के निवासी ब्राम्हण लोग उसके राज्यों को छोड़ वहीँ से अन्य राज्यों में चले गये \10\10जो रह गये यज्ञ हवन श्रद्धा तथा तर्पण कभी नहीं करते थे , हे गंगा पुत्र तबसे उसके राज्य में कोई भी यज्ञ हवन आदि पुण्य कर्म नहीं कर पता था \10\10\10उस समय पुण्य उस राज्य से ही बाहर हो गया था , ब्राम्हण तथा अन्य वर्ण के लोग नाश करने लगे , \10अब आपको उस दुष्ट राजा का कर्म फल सुनाता हूँ हे भीष्म कार्तिक शुक्ल पक्ष की उत्तम तिथि द्वितीय को पवित्र होकर सभी कायस्थ चित्रगुप्त का पूजन करते थे \10\10\10वे भक्ति भाव से परिपूर्ण होकर धूपदीपादि कर रहे थे देव योग से राजा सौदस भी घूमता हुआ वहां पंहुचा और पूजन देखकर पूछने लगा यह किसका पूजन कर रहे हो तब वे लोग बोले की राजन हम लोग चित्रगुप्त की शुभ पूजा कर रहे हैं \10\10यह सुनकर राजा सौदस ने कहा की में भी चित्रगुप्त की पूजा करूँगा यह कहकर सौदस ने विधि पूर्वक स्नानादिकर मन से चित्रगुप्त की पूजा की, इस भक्तियुक्त पूजा करने से उसी क्षण राजा सौदस पाप रहित होकर स्वर्ग चला गया इस प्रकार चित्रगुप्त का प्रभावशाली इतिहास मैंने आपसे कहा \10\10\10अब हे तृप श्रेष्ठ और क्या सुनने की आपकी इक्छा है , यह सुनकर भीष्म पितामह ने महर्षि पुलस्त्य मुनि से कहा हे\10 विपेन्द्र किस विधि से वहां उस राजा सौदस ने चित्रगुप्त का पूजन किया जिसके प्रभाव से हे मुनि राजा सौदस स्वर्ग लोक को चला गया \10\10\10श्री पुलस्त्य मुनि जी बोले - हे भीष्म चित्रगुप्त के पूजन कि संपूर्ण विधि में आप से कह रहा हूँ घृत से बने निवेध, ऋतुफल, चन्दन, पुष्प, रीप तथा अनेक प्रकार के निवेध, रेशमी और विचित्र वस्त्र से मेरी, शंख मृदंग, डिमडिम अनेक बाजे का भक्ति भाव से पतिपूर्ण होकर पूजन करें \10\10\10हे विद्वान नवीन कलश लाकर जल से पतिपूर्ण करें उस पर शक्कर भरा कटोरा रखें और यतनपूर्वक पूजन कर ब्राम्हण को दान देवें , पूजन का मंत्र भी इस प्रकार पढ़े - \10दवात कलम और हाथ में खल्ली लेकर पृथ्वी में घूमने वाले हे चित्रगुप्त आपको नमस्कार हे चित्रगुप्त आप कायस्थ जाती में उत्पन्न होकर लेखकों को अक्षर प्रदान करते हैं \10\10\10जिसको आपने लिखने की जीविका दी है , आप उनका पालन करते हैं , इसलिये मुझे भी शांति दीजिए ,\10 हे राजेन्द्र कुरूवंश को बढाने वाले हे भीष्म इन मंत्रो के संकल्प पूर्वक चित्रगुप्त का पूजन करना चाहिये , इस प्रकार राजा सौदस ने भक्ति भाव से पूजन कर निजराज्य का शाशन करता हुआ कुछ ही समय में मृत्यु को प्राप्त हुआ हे\10\10\10भारत यमदूत राजा सौदस को भयानक यमलोक में ले गये , चित्रगुप्त ने यमराज से पूछा की यह दुराचारी पाप कर्मरत सौदस राजा है, जिसने अपनी प्रजा से पापकर्म करवाया है ,\10इस प्रकार धर्मराज से पूछे गये धर्माधर्म को जानने वाले महामुनि चित्रगुप्त जी हंसकर उस राजा के लिये धर्म विपाक युक्त शुभ वचन बोले हे धर्मराज\10\10\10यह राजा यद्दपि पाप कर्म करने वाला पृथ्वी में प्रसिद्ध है , और में आपकी प्रसन्नता से पृथ्वी में पूज्य हूँ हे स्वामिन आपने ही मुझे वह वर दिया है , आपका सदेव कल्याण हो आपको नमस्कार है \10\10\10हे देव आप भली भाँती जानते है और मेरी भी मति है की यह राजा पापी है तब भी इस राजा ने भक्ति भाव से मेरी पूजा की है इससे में इससे प्रसन्न हूँ , हे इष्टदेव इस कारण यह राजा बैकुंठ लोक को जाए \10\10\10चित्रगुप्त का यह वचन सुनकर यमराज ने राजा सौदस का बैकुंठ जाने की आज्ञा दी और राजा सौदस बैकुंठ लोक को चला गया श्री पुल्सत्य मुनि जी ने कहा हे भीष्म जो कोई सामान्य पुरुष या कायस्थ चित्रगुप्त जी की पूजा करेगा वह भी पाप से छूटकर परमगति को प्राप्त करेगा \10\10\10हे गंगेय आप भी सर्व विधि से चित्रगुप्त की पूजा करिये \10 जिसकी पूजा करने से हे राजेन्द्र आप भी दुर्लभ लोक को प्राप्त करेंगे\10 पुलस्त्य मुनि के वचन सुनकर भीष्म जी ने भक्ति मन से चित्रगुप्त जी की पूजा की \10\10\10चित्रगुप्त की दिव्य कथा को जो श्रेष्ठ मनुष्य भक्ति मन से सुनेगे वे मनुष्य समस्त व्याधियों से छूटकर दीर्घायु होंगे और मरने पर जहाँ तपस्वी लोग जाते है , एसे विष्णु लोक को जायेंगे \10\10\10अब सभी सदस्य श्री चित्रगुप्त जी की आरती गावें \10\10    \10इसके पश्चात् ख़ुशी पूर्वक श्री चित्रगुप्त जी महराज और श्री गणेश जी महाराज से अपने और अपने लोगों के लिए मंगल आशीर्वाद प्राप्त करते हुए शीश झुकाएं एवं प्रसाद का वितरण करें ...!\10\10        </string>
    <string name="katha2_vidhi_hin">चित्रगुप्त पूजा व्रत कथा (Chitragupta Pooja Vrat katha)\10\10\10एक बार युधिष्ठिरजी भीष्मजी से बोले- हे पितामह! आपकी कृपा से मैंने धर्मशास्त्र सुने, परन्तु यमद्वितीया का क्या पुण्य है, क्या फल है यह मैं सुनना चाहता हूँ। आप कृपा करके मुझे विस्तारपूर्वक कहिए। \10\10\10\10भीष्मजी बोले- तूने अच्छी बात पूछी। मैं उस उत्तम व्रत को विस्तारपूर्वक बताता हूँ। कार्तिक मास के उजले और चैत्र के अँधेरे की पक्ष जो द्वितीया होती है, वह यमद्वितीया कहलाती है। युधिष्ठिरजी बोले- उस कार्तिक के उजले पक्ष की द्वितीया में किसका पूजन करना चाहिए और चैत्र महीने में यह व्रत कैसे हो, इसमें किसका पूजन करें?\10\10\10\10भीष्मजी बोले- हे युधिष्ठिर, पुराण संबंधी कथा कहता हूँ। इसमें संशय नहीं कि इस कथा को सुनकर प्राणी सब पापों से छूट जाता है। सतयुग में नारायण भगवान्‌ से, जिनकी नाभि में कमल है, उससे चार मुँह वाले ब्रह्माजी उत्पन्न हुए,\10 जिनसे वेदवेत्ता भगवान्‌ ने चारों वेद कहे। नारायण बोले- हे ब्रह्माजी! आप सबकी तुरीय अवस्था, रूप और योगियों की गति हो, मेरी आज्ञा से संपूर्ण जगत्‌ को शीघ्र रचो। हरि के ऐसे वचन सुनकर हर्ष से प्रफुल्लित हुए ब्रह्माजी ने मुख से ब्राह्मणों को, बाहुओं से क्षत्रियों को, जंघाओं से वैश्यों को और पैरों से शूद्रों को उत्पन्न किया।\10\10\10उनके पीछे देव, गंधर्व, दानव, राक्षस, सर्प, नाग जल के जीव, स्थल के जीव, नदी, पर्वत और वृक्ष आदि को पैदा कर मनुजी को पैदा किया। इनके बाद दक्ष प्रजापतिजी को पैदा किया और तब उनसे आगे और सृष्टि उत्पन्न करने को कहा। दक्ष प्रजापतिजी से 60 कन्या उत्पन्न हुई, जिनमें से 10 धर्मराज को, 13 कश्यप को और 27 चंद्रमा को दीं।\10\10\10कश्यपजी से देव, दानव, राक्षस इनके सिवाय और भी गंधर्व, पिशाच, गो और पक्षियों की जातियाँ पैदा हुईं। धर्मराज को धर्म प्रधान जानकर सबके पितामह ब्रह्माजी ने उन्हें सब लोकों का अधिकार दिया और धर्मराज से कहा कि तुम आलस्य त्यागकर काम करो। जीवों ने जैसे-जैसे शुभ व अशुभ कर्म किए हैं, \10\10उसी प्रकार न्यायपूर्वक वेद शास्त्र में कही विधि के अनुसार कर्ता को कर्म का फल दो और सदा मेरी आज्ञा का पालन करो। ब्रह्माजी की आज्ञा सुनकर बुद्धिमान धर्मराज ने हाथ जोड़कर सबके परम पूज्य ब्रह्माजी को कहा- हे प्रभो! मैं आपका सेवक निवेदन करता हूँ कि इस सारे जगत के कर्मों का विभागपूर्वक फल देने की जो आपने मुझे आज्ञा दी है, वह एक महान कर्म है।\10\10\10आपकी आज्ञा शिरोधार्य कर मैं यह काम करूँगा कि जिससे कर्त्ताओं को फल मिलेगा, परन्तु पूरी सृष्टि में जीव और उनके देह भी अनन्त हैं। देशकाल ज्ञात-अज्ञात आदि भेदों से कर्म भी अनन्त हैं। उनमें कर्ता ने कितने किए, कितने भोगे, कितने शेष हैं और कैसा उनका भोग है तथा इन कर्मों के भी मुख्य व गौण भेद से अनेक हो जाते हैं एवं कर्ता ने कैसे किया, \10\10स्वयं किया या दूसरे की प्रेरणा से किया आदि कर्म चक्र महागहन हैं। अतः मैं अकेला किस प्रकार इस भार को उठा सकूँगा, इसलिए मुझे कोई ऐसा सहायक दीजिए जो धार्मिक, न्यायी, बुद्धिमान, शीघ्रकारी, लेख कर्म में विज्ञ, चमत्कारी, तपस्वी, ब्रह्मनिष्ठ और वेद शास्त्र का ज्ञाता हो।\10\10\10धर्मराज की इस प्रकार प्रार्थनापूर्वक किए हुए कथन को विधाता सत्य जान मन में प्रसन्न हुए और यमराज का मनोरथ पूर्ण करने की चिंता करने लगे कि उक्त सब गुणों वाला ज्ञानी लेखक पुरुष होना चाहिए। उसके बिना धर्मराज का मनोरथ पूर्ण न होगा। तब ब्रह्माजी ने कहा- हे धर्मराज!\10\10 तुम्हारे अधिकार में मैं सहायता करूँगा। इतना कह ब्रह्माजी ध्यानमग्न हो गए। उसी अवस्था में उन्होंने एक हजार वर्ष तक तपस्या की। जब समाधि खुली तब अपने सामने श्याम रंग, कमल नयन, शंख की सी गर्दन, गूढ़ शिर, चंद्रमा के समान मुख वाले, कलम, दवात और पानी हाथ में लिए हुए, महाबुद्धि, देवताओं का मान बढ़ाने वाला, धर्माधर्म के विचार में महाप्रवीण लेखक, कर्म में महाचतुर पुरुष को देख उसे पूछ कि तू कौन है? \10\10\10तब उसने कहा- हे प्रभो! मैं माता-पिता को तो नहीं जानता, किन्तु आपके शरीर से प्रकट हुआ हूँ, इसलिए मेरा नामकरण कीजिए और कहिए कि मैं क्या करूँ? ब्रह्माजी ने उस पुरुष के वचन सुन अपने हृदय से उत्पन्न हुए उस पुरुष को हँसकर कहा- तू मेरी काया से प्रकट हुआ है, इससे मेरी काया में तुम्हारी स्थिति है, इसलिए तुम्हारा नाम कायस्थ चित्रगुप्त है। धर्मराज के पुर में प्राणियों के शुभाशुभ कर्म लिखने में उसका तू सखा बने, इसलिए तेरी उत्पत्ति हुई है। ब्रह्माजी ने चित्रगुप्त से यह कहकर धर्मराज से कहा- हे धर्मराज! यह उत्तम लेखक तुझको मैंने दिया है जो संसार में सब कर्मसूत्र की मर्यादा पालने के लिए है। इतना कहकर ब्रह्माजी अन्तर्ध्यान हो गए।\10\10\10फिर वह पुरुष (चित्रगुप्त) कोटि नगर को जाकर चण्ड-प्रचण्ड ज्वालामुखी कालीजी के पूजन में लग गया। उपवास कर उसने भक्ति के साथ चण्डिकाजी की भावना मन में की। उसने उत्तमता से चित्त लगाकर ज्वालामुखी देवी का जप और स्तोत्रों से भजन-पूजन और उपासना इस प्रकार की- हे जगत्‌ को धारण करने वाली! तुमको नमस्कार है, महादेवी! तुमको नमस्कार है। स्वर्ग, मृत्यु, पाताल आदि लोक-लोकान्तरों को रोशनी देने वाली, तुमको नमस्कार है।\10\10\10 सन्ध्या और रात्रि रूप भगवती तुमको नमस्कार है। श्वेत वस्त्र धारण करने वाली सरस्वती तुमको नमस्कार है। सत, रज, तमोगुण रूप देवगणों को कान्ति देने वाली देवी, हिमाचल पर्वत पर स्थापित आदिशक्ति चण्डी देवी तुमको नमस्कार है। उत्तम और न्यून गुणों से रहित वेद की प्रवृत्ति करने वाली, तैंतीस कोटि देवताओं को प्रकट करने वाली त्रिगुण रूप, निर्गुण, गुणरहित, गुणों से परे, गुणों को देने वाली,\10\10  तीन नेत्रों वाली, तीन प्रकार की मूर्ति वाली, साधकों को वर देने वाली, दैत्यों का नाश करने वाली, इंद्रादि देवों को राज्य देने वाली, श्री हरि से पूजित देवी हे चण्डिका! आप इंद्रादि देवों को जैसे वरदान देती हैं, वैसे ही मुझको वरदान दीजिए। मैंने लोकों के अधिकार के लिए आपकी स्तुति की है, इसमें संशय नहीं है।\10\10\10ऐसी स्तुति को सुन देवी ने चित्रगुप्तजी को वर दिया। देवीजी बोलीं- हे चित्रगुप्त! तूने मेरा आराधन पूजन किया, इससे मैंने आज तुमको वर दिया कि तू परोपकार में कुशल अपने अधिकार में सदा स्थिर और असंख्य वर्षों की आयु वाला होगा। यह वर देकर दुर्गा देवीजी अन्तर्ध्यान हो गईं। उसके बाद चित्रगुप्त धर्मराज के साथ उनके स्थान पर गए और वह आराधना करने योग्य अपने आसन पर स्थित हुए। \10\10\10उसी समय ऋषियों में उत्तम ऋषि सुशर्मा ने जिसको सन्तान की चाहना थी, उसने ब्रह्माजी का आराधन किया। तब ब्रह्माजी ने प्रसन्नता से उसकी इरावती नाम की कन्या को पाकर चित्रगुप्त के साथ उसका विवाह किया। उस कन्या से चित्रगुप्त के आठ पुत्र उत्पन्न हुए , जिनके नाम यह हैं- चारु, सुचारु, चित्र, मतिमान, हिमवान, चित्रचारु, अरुण और आठवाँ अतीन्द्रिय। \10\10दूसरी जो मनु की कन्या दक्षिणा चित्रगुप्त से विवाही गई, उसके चार पुत्र हुए। उनके भी नाम सुनो- भानु, विभानु, विश्वभानु और वीर्य्यावान्‌। चित्रगुप्त के ये बारह पुत्र विख्यात हुए और पृथ्वी-तल पर विचरे। उनमें से चारु मथुराजी को गए और वहाँ रहने से मथुरा हुए। हे राजन्‌ सुचारु गौड़ बंगाले को गए, इससे वह गौड़ हुए। \10\10\10चित्र भट्ट नदी के पास के नगर को गए, इससे वे भट्टनागर कहलाए। श्रीवास नगर में भानु बसे, इससे वह श्रीवास्तव्य कहलाए।\10\10 हिमवान अम्बा दुर्गाजी की आराधन कर अम्बा नगर में ठहरे इससे वह अम्बष्ट कहलाए। सखसेन नगर में अपनी भार्या के साथ मतिमान गए इससे वह सूर्यध्वज कहलाए और अनेक स्थानों में बसे अनेक जाति कहलाए।\10\10\10उस समय पृथ्वी पर एक राजा जिसका नाम सौदास था, सौराष्ट्र नगर में उत्पन्न हुआ। वह महापापी, पराया धन चुराने वाला, पराई स्त्रियों में आसक्त, महाअभिमानी, चुगलखोर और पाप कर्म करने वाला था। हे राजन्‌! जन्म से लेकर सारी आयु पर्यन्त उसने कुछ भी धर्म नहीं किया। \10\10किसी समय वह राजा अपनी सेना लेकर उस वन में, जहाँ बहुत हिरण आदि जीव रहते थे, शिकार खेलने गया। वहाँ उसने निरंतर व्रत करते हुए एक ब्राह्मण को देखा। वह ब्राह्मण चित्रगुप्त और यमराजजी का पूजन कर रहा था। \10\10\10यमद्वितीया का दिन था। राजा ने पूछा- महाराज! आप क्या कर रहे हैं? ब्राह्मण ने यम द्वितीया व्रत कह सुनाया। यह सुनकर राजा ने वहीं उसी दिन कार्तिक के महीने में शुक्ल पक्ष की द्वितीया को धूप तथा दीपादि सामग्री से चित्रगुप्तजी के साथ धर्मराजजी का पूजन किया। व्रत करके उसके बाद वह अपने घर में आया। कुछ दिन पीछे उसके मन को विस्मरण हुआ और वह व्रत भूल गया। याद आने पर उसने फिर से व्रत किया।\10\10\10समयोपरान्त काल संयोग से वह राजा सौदास मर गया। यमदूतों ने उसे दृढ़ता से बाँधकर यमराजजी के पास पहुँचाया। यमराजजी ने उस घबराते हुए मन वाले राजा को अपने दूतों से पिटते हुए देखा तो चित्रगुप्तजी से पूछा कि इस राजा ने क्या कर्म किया? उस समय धर्मराजजी का वचन सुन चित्रगुप्तजी बोले- इसने बहुत ही दुष्कर्म किए हैं, परन्तु दैवयोग से एक व्रत किया जो कार्तिक के शुक्ल पक्ष में यमद्वितीया होती है,\10\10उस दिन आपका और मेरा गन्ध, चंदन, फूल आदि सामग्री से एक बार भोजन के नियम से और रात्रि में जागने से पूजन किया। हे देव! हे महाराज! इस कारण से यह राजा नरक में डालने योग्य नहीं है। चित्रगुप्तजी के ऐसा कहने से धर्मराजजी ने उसे छुड़ा दिया और वह इस यमद्वितीया के व्रत के प्रभाव से उत्तम गति को प्राप्त हुआ।\10\10\10ऐसा सुनकर राजा युधिष्ठिर भीष्म से बोले- हे पितामह! इस व्रत में मनुष्यों को धर्मराज और चित्रगुप्तजी का पूजन कैसे करना चाहिए? सो मुझे कहिए। भीष्मजी बोले- यमद्वितीया के विधान को सुनो। एक पवित्र स्थान पर धर्मराज और चित्रगुप्तजी की मूर्ति बनाएँ और उनकी पूजा की कल्पना करें।\10\10 वहाँ उन दोनों की प्रतिष्ठा कर सोलह प्रकार की व पाँच प्रकार की सामग्री से श्रद्धा भक्तियुक्त नाना प्रकार के पकवानों, लड्डुओं, फल, फूल, पान तथा दक्षिणादि सामग्रियों से धर्मराजजी और चित्रगुप्तजी का पूजन करना चाहिए। पीछे बारम्बार नमस्कार करें।\10\10\10हे धर्मराजजी! आपको नमस्कार है। हे चित्रगुप्तजी! आपको नमस्कार है। पुत्र दीजिए, धन दीजिए सब मनोरथों को पूरे कर दीजिए। इस प्रकार चित्रगुप्तजी के साथ श्री धर्मराजजी का पूजन कर विधि से दवात और कलम की पूजा करें। चंदन, कपूर, अगर और नैवेद्य, पान, दक्षिणादि सामग्रियों से पूजन करें और कथा सुनें। बहन के घर भोजन कर उसके लिए धन आदि पदार्थ दें। इस प्रकार भक्ति के साथ यमद्वितीया का व्रत करने वाला पुत्रों से युक्त होता है और मनोवांछित फलों को पाता है।\10\10</string>
    <string name="about_chitra_hin"> स्वामी विवेकानन्द ने अपनी जाति की व्याख्या कुछ इस प्रकार की है-\10\10 मैं उन महापुरुषों का वंशधर हूँ, जिनके चरण कमलों पर प्रत्येक ब्राह्मण यमाय धर्मराजाय चित्रगुप्ताय वै नमः का उच्चारण करते हुए पुष्पांजलि प्रदान करता है और जिनके वंशज विशुद्ध रूप से क्षत्रिय हैं।\10 यदि अपने पुराणों पर विश्वास हो तो, इन समाज सुधारकों को जान लेना चाहिए कि मेरी जाति ने पुराने जमाने में अन्य सेवाओं के अतिरिक्त कई शताब्दियों तक आधे भारत पर शासन किया था।\10\10 यदि मेरी जाति की गणना छोड़ दी जाये, तो भारत की वर्तमान सभ्यता का शेष क्या रहेगा? अकेले बंगाल में ही मेरी जाति में सबसे बड़े कवि, इतिहासवेत्ता, दार्शनिक, लेखक और धर्म प्रचारक हुए हैं।\10\10 मेरी ही जाति ने वर्तमान समय के सबसे बड़े वैज्ञानिक (जगदीश चन्द्र बसु) से भारतवर्ष को विभूषित किया है। स्मरण करो एक समय था जब आधे से अधिक भारत पर कायस्थों का शासन था।\10\10 कश्मीर में दुर्लभ बर्धन कायस्थ वंश, काबुल और पंजाब में जयपाल कायस्थ वंश, गुजरात में बल्लभी कायस्थ राजवंश, दक्षिण में चालुक्य कायस्थ राजवंश, \10\10 उत्तर भारत में देवपाल गौड़ कायस्थ राजवंश तथा मध्य भारत में सातवाहन और परिहार कायस्थ राजवंश सत्ता में रहे हैं। अतः हम सब उन राजवंशों की संतानें हैं। हम केवल बाबू बनने के लिये नहीं,\10\10 अपितु हिन्दुस्तान पर प्रेम, ज्ञान और शौर्य से परिपूर्ण उस हिन्दू संस्कृति की स्थापना के लिये पैदा हुए हैं।\10\10  श्री चित्रगुप्तजी महाराज का परिवार\10 पद्म पुराण के अनुसार श्री चित्रगुप्त जी के दो विवाह हुये, \10 पहली पत्नी सूर्यदक्षिणा / नंदिनी जो सूर्य के पुत्र श्राद्धदेव की कन्या थी, \10 इनसे ४ पुत्र हुए। दूसरी पत्नी ऐरावती / शोभावति धर्मशर्मा ( नागवन्शी क्षत्रिय) की कन्या थी, इनसे ८ पुत्र हुए।\10\10 अत: कायस्थ की १२ शाखाएं हैं - श्रीवास्तव, \10 सूर्यध्वज,\10 वाल्मीक, \10 अष्ठाना, \10 माथुर,\10 गौड़, \10 भटनागर,\10 सक्सेना,\10 अम्बष्ठ,\10 निगम,\10 कर्ण,\10 कुलश्रेष्ठ।\10\10 इन बारह पुत्रों का वृतांत नीचे दिया जा रहा है। जिसका उल्लेख अहिल्या, कामधेनु, धर्मशास्त्र एवं पुराणों में भी दिया गया है।\10 श्री चित्रगुप्तजी महाराज के बारह पुत्रों का विवाह नागराज बासुकी की बारह कन्याओं से सम्पन्न हुआ, जिससे कि कायस्थों की ननिहाल नागवंश मानी जाती है और नागपंचमी के दिन नाग पूजा की जाती है।\10 माता नंदिनी के चार पुत्र काश्मीर के आस -पास जाकर बसे तथा ऐरावती / शोभावति के आठ पुत्र गौड़ देश के आसपास बिहार, उड़ीसा, तथा बंगाल में जा बसे। \10 बंगाल उस समय गौड़ देश कहलाता था, पदम पुराण में इसका उल्लेख किया गया है।\10\10\10 माता ऐरावती / शोभावति के पुत्रों का विवरण \10\10 \91- चारु (माथुर) - श्री चारु माता ऐरावती / शोभावति के जेष्ठ पुत्र थे। उनका राशि नाम पुरांधर था। श्री चारु का परिवार सूर्यदेश (बिहार) देश, में जाकर बसे और उनके राष्ट्रध्वज का चिन्ह सूर्य होने के कारण सूर्यध्वज कहलाये।\10\10 \92- सुचारु ( गौड़ ) - श्री सुचारु माता ऐरावती / शोभावति के द्वितीय पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंगधार था। श्री सुचारु का परिवार पश्चिम बंगाल के अम्बष्ठ जनपद, में जाकर बसे इस कारण अम्बष्ठ कहलाये।\10\10 \93- चित्र ( चित्राख्य ) ( भटनागर) - श्री चित्र माता ऐरावती / शोभावति के तृतीय पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंगधार था। श्री चित्र का परिवार गौड़ देश ( बंगाल ), में जाकर बसे इस कारण गौड़ कहलाये।\10\10 \94- मतिभान ( हस्तीवर्ण ) ( सक्सेना ) - निगम उत्तर भारतीय कायस्थ होते हैं। श्री मतिभान ( हस्तीवर्ण ) माता ऐरावती / शोभावति के चौथे पुत्र थे। उनका राशि नाम रामदयाल था। श्री मतिभान ( हस्तीवर्ण ) का परिवार निगम देश ( काशी ), में जाकर बसे इस कारण निगम कहलाये।\10\10 \95- हिमवान ( हिमवर्ण ) अम्बष्ठ - श्री हिमवान ( हिमवर्ण ) माता ऐरावती / शोभावति के पाँचवें पुत्र थे। उनका राशि नाम सारंधार था। श्री हिमवान ( हिमवर्ण ) का परिवार गौड़ देश ( बिहार ), में प्राचीन करनाली नामक ग्राम में जाकर बसे इस कारण कर्ण कहलाये।\10\10 \96- चित्रचारु (निगम) - श्री चित्रचारु माता ऐरावती / शोभावति के छटवें पुत्र थे। उनका राशि नाम सुमंत था। श्री चित्रचारु का परिवार अष्ठाना देश ( छोटा नागपुर ), जो नागदेश से भी प्रसिद्ध है में जाकर बसे इस कारण अष्ठाना कहलाये।\10\10 \97- चित्रचरण ( कर्ण )- श्री चित्रचरण माता ऐरावती / शोभावति के सातवें पुत्र थे। उनका राशि नाम दामोदर था। श्री चित्रचरण का परिवार बंगाल में नदिया जो बंगाल की खाडी के ऊपर स्थित है, में जाकर बसे। सेवा की भावना के कारण अपने कायस्थ कुल में श्रेष्ठ माने गये इस कारण कुलश्रेष्ठ कहलाये। \98- अतिन्द्रिय ( जितेंद्रय ) ( कुलश्रेष्ठ ) - श्री अतिन्द्रिय ( जितेंद्रय ) माता ऐरावती / शोभावति के सबसे छोटे पुत्र थे। उनका राशि नाम सदानंद था।\10\10\10\10 माता सूर्यदक्षिणा / नंदिनी के पुत्रों का विवरण 1 - भानु ( श्रीवास्तव ) - श्री भानु माता नंदिनी के जेष्ठ पुत्र थे। उनका राशि नाम धर्मध्वज था। श्री भानु मथुरा में जाकर बसे। इसलिये भानु परिवार वाले माथुर कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10 2 - विभानु ( सूर्यध्वज ) - भटनागर उत्तर भारत में प्रयुक्त होने वाला एक जातिनाम है, जो कि हिन्दुओं की कायस्थ जाति में आते है। इनका प्रादुर्भाव यमराज, मृत्यु के देवता, के पाप पुण्य के अभिलेखक, श्री चित्रगुप्त जी की प्रथम पत्नी दक्षिणा नंदिनी के द्वितीय पुत्र विभानु के वंश से हुआ है।\10 उनकी राशि का नाम श्यामसुंदर था। विभानु को चित्राक्ष नाम से भी जाना जाता है। महाराज चित्रगुप्त ने इन्हें भट्ट देश में मालवा क्षेत्र में भट नदी के पास भेजा था। इन्होंने वहां चित्तौर और चित्रकूट बसाये। ये वहीं बस गये और इनका वंश भटनागर कहलाया।इनका वास स्थान भारत के वर्तमान पंजाब प्रदेश में भट्ट प्रदेश था। इनकी पत्नी का नाम मालिनी था। उपासना देवी- जयन्ती\10\10 3 - विश्वभानु ( बाल्मीकि ) - श्री विश्वभानु माता नंदिनी के तृतिय पुत्र थे। उनका राशि नाम दीनदयाल था। श्री विश्वभानु का परिवार गंगा - यमुना दोआब, जिसको प्राचीन काल में साकब द्वीप कहते थे, में जाकर बसे। इसलिये विश्वभानु परिवार वाले सक्सेना कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10 4 - वीर्यभानू ( अष्ठाना ) - श्री वीर्यभानू माता नंदिनी के सबसे छोटे पुत्र थे। उनका राशि नाम माधवराव था। श्री वीर्यभानू का परिवार बांस देश (काश्मीर ), में जाकर बसे। इसलिये वीर्यभानू परिवार वाले श्रीवास्तव कायस्थ कहलाने के साथ - साथ सूर्यवंशी भी कहलाये।\10\10</string>
    <string name="go_back_hin">वापस जाओ</string>
    <string name="full_aarti_hin">श्री चित्रगुप्त जी की आरती \n\nॐ जय चित्रगुप्त हरे, स्वामी जय चित्रगुप्त हरे। \nभक्त जनों के इच्छित, फल को पूर्ण करे॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nविघ्न विनाशक मंगलकर्ता, सन्तन सुखदायी। \nभक्तन के प्रतिपालक, त्रिभुवन यश छायी॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nरूप चतुर्भुज, श्यामल मूरति, पीताम्बर राजै। \nमातु इरावती, दक्षिणा, वाम अङ्ग साजै॥\nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nकष्ट निवारण, दुष्ट संहारण, प्रभु अन्तर्यामी। \nसृष्टि संहारण, जन दु:ख हारण, प्रकट हुये स्वामी॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nकलम, दवात, शङ्ख, पत्रिका, कर में अति सोहै। \nवैजयन्ती वनमाला, त्रिभुवन मन मोहै॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nसिंहासन का कार्य सम्भाला, ब्रह्मा हर्षाये। \nतैंतीस कोटि देवता, चरणन में धाये॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nनृपति सौदास, भीष्म पितामह, याद तुम्हें कीन्हा। \nवेगि विलम्ब न लायो, इच्छित फल दीन्हा॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nदारा, सुत, भगिनी, सब अपने स्वास्थ के कर्ता। \nजाऊँ कहाँ शरण में किसकी, तुम तज मैं भर्ता॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nबन्धु, पिता तुम स्वामी, शरण गहूँ किसकी। \nतुम बिन और न दूजा, आस करूँ जिसकी॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nजो जन चित्रगुप्त जी की आरती, प्रेम सहित गावैं। \nचौरासी से निश्चित छूटैं, इच्छित फल पावैं॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\nन्यायाधीश बैकुण्ठ निवासी, पाप पुण्य लिखते। \nहम हैं शरण तिहारी, आस न दूजी करते॥ \nॐ जय चित्रगुप्त हरे...॥ \n\n</string>
    <string name="full_chalisa_hin">एक दिव्य देव शक्ति जो चिन्तान्त: करण में चित्रित चित्रों को पढ़ती है, उसी के अनुसार उस व्यक्ति के जीवन को नियमित करती है, अच्छे-बुरे कर्मो का फल भोग प्रदान करती है, न्याय करती है। उसी दिव्य देव शक्ति का नाम चित्रगुप्त है। पौराणिक मान्यता के अनुसार भगवान् श्री चितागुप्त जी महाराज कायस्थों के आदि पुरुष हैं \n\n\n || दोहा || \n\n  सुमिर चित्रगुप्त ईश को, सतत नवाऊ शीश। \n ब्रह्मा विष्णु महेश सह, रिनिहा भए जगदीश ।। \n\n  करो कृपा करिवर वदन, जो सरशुती सहाय। \n चित्रगुप्त जस विमलयश, वंदन गुरूपद लाय ।। \n\n  || चौपाई || \n\n  जय चित्रगुप्त ज्ञान रत्नाकर । जय यमेश दिगंत उजागर ।। \n  अज सहाय अवतरेउ गुसांई । कीन्हेउ काज ब्रम्ह कीनाई ।। \n  श्रृष्टि सृजनहित अजमन जांचा । भांति-भांति के जीवन राचा ।। \n   अज की रचना मानव संदर । मानव मति अज होइ निरूत्तर ।।\n  भए प्रकट चित्रगुप्त सहाई । धर्माधर्म गुण ज्ञान कराई ।।\n  राचेउ धरम धरम जग मांही । धर्म अवतार लेत तुम पांही ।।\n  अहम विवेकइ तुमहि विधाता । निज सत्ता पा करहिं कुघाता ।।\n  श्रष्टि संतुलन के तुम स्वामी । त्रय देवन कर शक्ति समानी ।।\n  पाप मृत्यु जग में तुम लाए । भयका भूत सकल जग छाए ।।\n  महाकाल के तुम हो साक्षी । ब्रम्हउ मरन न जान मीनाक्षी ।।\n  धर्म कृष्ण तुम जग उपजायो । कर्म क्षेत्र गुण ज्ञान करायो ।।\n  राम धर्म हित जग पगु धारे । मानवगुण सदगुण अति प्यारे ।।\n  विष्णु चक्र पर तुमहि विराजें । पालन धर्म करम शुचि साजे ।।\n  महादेव के तुम त्रय लोचन । प्रेरकशिव अस ताण्डव नर्तन ।।\n  सावित्री पर कृपा निराली । विद्यानिधि माॅं सब जग आली ।।\n  रमा भाल पर कर अति दाया । श्रीनिधि अगम अकूत अगाया ।।\n  ऊमा विच शक्ति शुचि राच्यो । जाकेबिन शिव शव जग बाच्यो ।।\n  गुरू बृहस्पति सुर पति नाथा । जाके कर्म गहइ तव हाथा ।।\n  रावण कंस सकल मतवारे । तव प्रताप सब सरग सिधारे ।।\n  प्रथम् पूज्य गणपति महदेवा । सोउ करत तुम्हारी सेवा ।।\n  रिद्धि सिद्धि पाय द्वैनारी । विघ्न हरण शुभ काज संवारी ।।\n  व्यास चहइ रच वेद पुराना । गणपति लिपिबध हितमन ठाना ।।\n  पोथी मसि शुचि लेखनी दीन्हा । असवर देय जगत कृत कीन्हा ।।\n  लेखनि मसि सह कागद कोरा । तव प्रताप अजु जगत मझोरा ।।\n  विद्या विनय पराक्रम भारी । तुम आधार जगत आभारी ।।\n  द्वादस पूत जगत अस लाए । राशी चक्र आधार सुहाए ।।\n  जस पूता तस राशि रचाना । ज्योतिष केतुम जनक महाना ।।\n  तिथी लगन होरा दिग्दर्शन । चारि अष्ट चित्रांश सुदर्शन ।।\n  राशी नखत जो जातक धारे । धरम करम फल तुमहि अधारे।।\n  राम कृष्ण गुरूवर गृह जाई । प्रथम गुरू महिमा गुण गाई ।।\n  श्री गणेश तव बंदन कीना । कर्म अकर्म तुमहि आधीना ।।\n  देववृत जप तप वृत कीन्हा । इच्छा मृत्यु परम वर दीन्हा ।।\n  धर्महीन सौदास कुराजा । तप तुम्हार बैकुण्ठ विराजा ।।\n  हरि पद दीन्ह धर्म हरि नामा । कायथ परिजन परम पितामा ।।\n  शुर शुयशमा बन जामाता । क्षत्रिय विप्र सकल आदाता ।।\n  जय जय चित्रगुप्त गुसांई । गुरूवर गुरू पद पाय सहाई ।।\n  जो शत पाठ करइ चालीसा । जन्ममरण दुःख कटइ कलेसा ।।\n  विनय करैं कुलदीप शुवेशा । राख पिता सम नेह हमेशा ।।\n  || दोहा || \n\n  ज्ञान कलम, मसि सरस्वती, अंबर है मसिपात्र। \n कालचक्र की पुस्तिका, सदा रखे दंडास्त्र।। \n\n  पाप पुन्य लेखा करन, धार्यो चित्र स्वरूप। \n श्रृष्टिसंतुलन स्वामीसदा, सरग नरक कर भूप।। \n\n  ।। इति श्री चित्रगुप्त चालीसा समाप्त ।। \n\n</string>
    <string name="click_to_view_history_of_kulshrestha">Click to View History of Kulshrestha</string>
    <string name="click_to_view_history_of_kulshrestha_hin">कुलश्रेष्ठ का इतिहास देखने के लिए क्लिक करें</string>
    <string name="menu_logout">Logout</string>
    <string name="contact_us">Contact Us</string>
    <string name="update_profile">Update Profile</string>
    <string name="about_us">About Us</string>
    <string name="suggestions">Request OR Suggestions</string>
    <string name="enter_subject_title">Enter Title / Subject</string>
    <string name="enter_description">Enter Description</string>
    <string name="attachment">Attachment</string>
    <string name="marital_status">Marital Status</string>
    <string name="logout">Logout</string>
    <string name="check_mobile_no">Please Enter Mobile No. to check whether it is registered or not.</string>
    <string name="password">Password -</string>
    <string name="enter_password">Enter Password to your Profile</string>
    <string name="company_email">akkikulshrestha28@gmail.com</string>
    <string name="developer_name">Akshay Kulshrestha</string>
    <string name="every_new_release_is_better_than_the_last">Every new release is better than the last, so why lag behind. Upgrade now and enjoy the best version yet!</string>
    <string name="mobileno1">Alternate Mobile No. -</string>
    <string name="forgot_password">Forgot Password ?</string>
    <string name="enter_your_mobile_no">Enter your Mobile No.</string>
    <string name="verify_otp">VERIFY OTP</string>
    <string name="get_otp">GET OTP</string>
    <string name="please_enter_otp">Please Enter OTP</string>
    <string name="resend_otp">Resend OTP</string>
    <string name="verify">VERIFY</string>
    <string name="please_enter_registered_mobile_no_for_password_reset">Please Enter Registered Mobile No. For Password Reset</string>
    <string name="enter_new_password">Enter New Password</string>
    <string name="re_enter_password">Re-Enter Password</string>
    <string name="password_should_match">Password &amp; Confirm Password should be same.</string>
    <string name="otp_to_reset_your_password_is_sent_to_your_registered_mobile_number">OTP to verify your Mobile is sent to your  Mobile Number</string>
    <string name="reset_password">Reset Password</string>
    <string name="donate">Donate</string>
    <string name="matrimony">Matrimony</string>
    <string name="jobs">JOBS</string>
    <string name="education">Education</string>
    <string name="account_number">Account Number:</string>
    <string name="bank_account_details_for_donation">BANK ACCOUNT DETAILS FOR DONATION</string>
    <string name="bank_name">Bank Name: </string>
    <string name="ifsc_code">IFSC Code: </string>
    <string name="bank_branch">Bank Branch:</string>
    <string name="beneficiary_name">Beneficiary Name:</string>
    <string name="view_update_profile"><![CDATA[VIEW & UPDATE PROFILE]]></string>
    <string name="matrimony_title">Matrimony Profile</string>
    <string name="mother_name">Mother\'s Name</string>
    <string name="only_father_name">Father\'s Name</string>
    <string name="go_back_text">Are you sure you want to go back?</string>

    <string-array name="spin_item_education">
        <item>Select Highest Education</item>
        <item>Doctorate</item>
        <item>Masters</item>
        <item>Bachelors / Undergraduate</item>
        <item>Associate Degree / Diploma</item>
        <item>High School and below</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_suggestion_request">
        <item>Select Type</item>
        <item>REQUEST</item>
        <item>SUGGESTION</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_gender">
        <item>Select Gender</item>
        <item>Male</item>
        <item>Female</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_have_children">
        <item>Do you have a child ? </item>
        <item>No</item>
        <item>Yes</item>
    </string-array>


    <string-array name="spin_item_marital_status_all">
        <item>Select Marital Status</item>
        <item>Single</item>
        <item>Married</item>
        <item>Divorced / Separated</item>
        <item>Widowed</item>
        <item>Awaiting Divorce</item>
        <item>Annulled</item>
    </string-array>



    <string-array name="spin_item_education_type">
        <item>Select Type</item>
        <item>Teaching / Lectures</item>
        <item>Counselling</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_working_status">
        <item>Select Working Status</item>
        <item>Working</item>
        <item>Not Working</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_occupation">
        <item>Select Occupation</item>
        <item>Business</item>
        <item>Service</item>
        <item>Professional</item>
        <item>Agriculturist</item>
        <item>Students</item>
        <item>Others</item>
        <item>Doctor</item>
        <item>Private Sector Service</item>
        <item>Public Sector Service</item>
        <item>Forex Dealer</item>
        <item>Government Service</item>
        <item>Not Working / Unknown / Not Applicable</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_spouse_occupation">
        <item>Select Spouse Occupation</item>
        <item>House wife</item>
        <item>Business</item>
        <item>Service</item>
        <item>Professional</item>
        <item>Agriculturist</item>
        <item>Students</item>
        <item>Others</item>
        <item>Doctor</item>
        <item>Private Sector Service</item>
        <item>Public Sector Service</item>
        <item>Forex Dealer</item>
        <item>Government Service</item>
        <item>Not Working / Unknown / Not Applicable</item>
    </string-array>


    <string-array name="spin_item_annual_salary">
        <item>Select Family Monthly Salary</item>
        <item>Below 30 K</item>
        <item>30 K - 50 K</item>
        <item>50 K - 1 Lakh</item>
        <item>1 - 5 Lakhs</item>
        <item>Above 5 Lakhs</item>
        <item>Don\'t want to mention</item>
    </string-array>

    <string-array name="spin_item_marital_status">
        <item>Select Marital Status</item>
        <item>SINGLE</item>
        <item>MARRIED</item>
    </string-array>

    <string name="empty" translatable="false" />
    <string name="insert_url">Insert a text containing an url</string>
    <string name="restart">Restart</string>
    <string name="about">About</string>
    <string name="preview_area">Preview Area</string>
    <string name="post_area">Post Area</string>
    <string name="no_urls">No urls has been found</string>
    <string name="failed_preview">Preview failed.\nClick to dismiss.</string>
    <string name="random">Random</string>
    <string name="post">Post</string>
    <string name="previous">←</string>
    <string name="forward">→</string>
    <string name="choose_thumbnail">Choose a thumbnail</string>
    <string name="no_thumbnail">No thumbnail</string>
    <string name="enter_title">Enter a title</string>
    <string name="of">of</string>
    <string name="active_members">Active Members</string>
    <string name="title_activity_ads">AdsActivity</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="president_screen_text">यह संकलन दिनांक 01.10.2019 को उपलब्ध सूचनाओं पर आधारित है।</string>
    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <!-- -
        This is an ad unit ID for a banner test ad. Replace with your own banner ad unit id.
        For more information, see https://support.google.com/admob/answer/3052638
    <!- -->
    <string name="launch_file_picker">Launch File Picker</string>
    <string name="file_thumbnail">File thumbnail</string>
    <string name="uri">Uri : %1$s</string>
    <string name="size">Size :  %1$d</string>
    <string name="mime">Mime: %1$s</string>
    <string name="type">Type : %1$d</string>
    <string name="name">Name : %1$s</string>
    <string name="bucketname">BucketName : %1$s</string>
    <string name="open_camera">Open Camera</string>
    <string name="selection_count_title">%3$s (%1$d/%2$d)</string>
    <string name="selection_count">%1$d/%2$d</string>
    <string name="permission_not_given">Permission not given</string>
    <string name="google_adds_app_id">ca-app-pub-7875930800675907~6218921935</string>
    <string name="banner_ad_unit_id">ca-app-pub-7875930800675907/3311355860</string>
    <string name="review_image">Review Image</string>
    <string name="by_affiliated_sabha">By Affiliated Sabha</string>
    <string name="sign_out">Sign Out</string>
    <string name="google_sign_in_client_id">419837736614-nd6mhvmbolamfjr5pnf5o9bb4mo5s71o.apps.googleusercontent.com</string>
    <string name="google_sign_in_client_secret">5wR5SY1MSNuggXI5NXKM6esF</string>

</resources>
